[
  {
    "id": 1,
    "title": 3,
    "question": "Mit welchem Werkzeugen kann man ein Projekt planen und überwachen?",
    "answer": "Mithilfe eines Netzplans, eines Gantt-Diagramms oder eines Projektstrukturplans können Projekte gemanagt und überwacht werden."
  },
  {
    "id": 2,
    "title": 3,
    "question": "Was ist Netzplans?",
    "answer": "Der Netzplans findet Anwendung bei der Terminplanung von Projekten und stellt im Projektmanagement die Dauer von Aktivitäten im Projekt dar. Sowol ihre zeitliche Anordnung als auch logische Abhängigkeiten zwischen den Aktivitäten werden grafisch dargestellt.</br>Kritische Pfade und Pufferzeiten der einzelnen Aktivitäten sowie Gesamtpufferzeiten sind erkennbar."
  },
  {
    "id": 3,
    "title": 3,
    "question": "Was ist eine Gantt-Diagramm?",
    "answer": "In einem Gantt-Diagramms werden alle Aktivitäten eines Projekts mit Hilfe einer Zeitachse dargestellt: Die Zeitachse wird horizontal in der ersten Zeile des Diagramms dargestellt. Alle Aktivitäten werden dann in den darunter liegenden Zeilen in der ersten Spalte benannt und zeitlich mit einem waagerechten Balken kann die Dauer, der Beginn und das Ende der Aktivitäten erkannt werden. Sich überschneidende Aktivitäten werden durch überlappende Balken dargestellt. Eine Visualisierung des kritischen Pfades ist möglich. Abhängigkeiten zwischen den einzelnen Aktivitäten werden mit Hilfe von Pfeilen verdeutlicht.</br><strong>Vorteile</strong></br>für kleine und mittlere Projekte sehr übersichtliche Darstellung der Aktivitäten</br><strong>Nachteil</strong></br>bei einer großen Anzahl von Aktivitäten wird Darstellung schnell  unübersichtlich"
  },
  {
    "id": 4,
    "title": 3,
    "question": "Was versteht man unter dem Top-Down-Ansatz beim Projektstrukturplan?",
    "answer": "Der <strong>Top-Down-Ansatz</strong> der Projektstrukturplans verfolgt das Ziel, dass der Weg vom Ganzen zum Detail führt. Dazu wird das Gesamtprojekts in mehrere Teilaufgaben zerlegt.</br>Schritte zur Erreichung dieses Ziels sind:</br><ol><li>Benennung des Gesamtprojekts</li><li>Zerlegung des Gesamtprojekts in Arbeitspakete oder Teilaufgaben</li><li>Benennung der Teilaufgaben</li><li>weitere Zerlegung der Teilschritte, bis Arbeitspakete vorliegen</li></ol></br>Der Top-Down-Ansatz wird immer dann gewählt, wenn bereits Erfahrungen vorliegen mit ähnlichen Projekten oder die Inhalte des zu planenden Projektes aus vorherigen Projekten bereits bekannt sind."
  },
  {
    "id": 5,
    "title": 2,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff Bottom-Up-Ansatz beim Projektstrukturplan?",
    "answer": "Der <strong>Bottom-Up-Ansatz</strong> des Projektstrukturplans verfolgt das Ziel, dass der Weg vom Detail zum Ganzen führt. Die Grundidee ist, dass abgegrenzte, detaillierte Teilprobleme gelöst werden, um dann mit deren Hilfe größere, darüber liegende Probleme zu lösen. Bei sehr innovativen Lösungen kommt dieser Ansatz zum Einsatz.</br>Folgende Punkte sind dabei zu berücksichtigen:</br><ol><li>Festlegung der auszuführenden Aufgaben</li><li>Klärung der Bezeichnung der Teilaufgaben in der Baumstruktur</li><li>Errichtung einer Baumstruktur, um Aufbau und Zusammensetzung zu erkennen</li><li>Überprüfung auf Vollständigkeit und Einmaligkeit aller Teilaufgaben</li></ol>"
  },
  {
    "id": 6,
    "title": 3,
    "question": "Was versteht man unter dem 4-Phasen-Modell beim Projektmanagement?",
    "answer": "Das <strong>4-Phasen-Modell</strong> beschreibt die grundlegenden Phasen beim Projektmanagement. Eine der ersten grundlegenden Managementaufgaben in einem Projekt ist die Planung von Projektphasen.</br>Dieses 4-Phasen-Modell gliedert ein Projekt in folgende Phasen eine:</br><ol><li>Projektdefinition</li><li>Projektplanung</li><li>Projektdurchführung und Controlling</li><li>Projektabschluss</li></ol></br>Als Alternative existiert noch das 5-Phasen-Modell, wo die 1. Phase die Initiierung des Projekts darstellt."
  },
  {
    "id": 7,
    "title": 3,
    "question": "Was bezeichnet man als kritischen Pfad beim Netzplan?",
    "answer": "Der <strong>Kritische Pfad</strong> auch als kritischer Weg bezeichnet, ist der Weg von Anfang bis zum Ende aller Aktivitäten eines Netzplans, auf dem die Summe aller Pufferzeiten minimal oder Null wird. Die Gesamtprojektdauer wird somit durch den kritischen Pfad bestimmt, (DIN 69900:2009-01 Projektmanagement - Netzplantechnik; Beschreibungen und Begriffe).</br>Einzelne Aktivitäten innerhalb des Projekts können im Rahmen ihrer Pufferzeit zeitlich verschoben oder verlängert werden, ohne dabei die Gesamtprojektdauer zu gefährden.</br><strong>Merke: Beim kritischen Pfad ist der Gesamtpuffer : Null.</strong>"
  },
  {
    "id": 8,
    "title": 3,
    "question": "Was bedeutet FAZ, FEZ, SAZ, SEZ, GP, FP?",
    "answer": "<ol><li><strong>FAZ: </strong>frühester Anfangszeitpunkt</li><li><strong>FEZ: </strong>frühester Endzeitpunkt</li><li><strong>SAZ: </strong>spätester Anfangszeitpunkt</li><li><strong>SEZ: </strong>spätester Endzeitpunkt</li><li><strong>GP : </strong>Gesamtpuffer</li><li><strong>FP : </strong>freier Puffer</li></ol>"
  },
  {
    "id": 9,
    "title": 3,
    "question": "Was versteht man unter Forming, Storming, Norming und Performing im Teambildungsprozess?",
    "answer": "<strong>Forming:</strong> Orientierungsphase, in der sich alle Gruppenmitglieder kennenlernen, Vieles ist in dieser Phase noch unklar. Man kennt die Teammitglieder nicht richtig. Die Aufgaben und Rollen sind noch nicht verteilt, Ziele sind noch nicht definiert.</br><strong>Storming:</strong> Sogenannte Nahkampfphase, in der die Ziele zunehmend klarer werden. Eine Rollenverteilung bildet sich allmählich heraus. Teammitglieder kommen sich näher und erste Machtkämpfe entstehen. Der Projektleiter fungiert gleichermaßen als Schlichter und Antreiber.</br><strong>Norming:</strong> Organisationsphase des Teams, in der klare Strukturen und Regeln gebildet werden. Das Team muss sich wichtige Fragen zur Zielerreichung stellen und die Spielregeln sowie die Einhaltung dieser Regeln im Team definieren. Die Projektleiter übertragen Mitarbeitenden Aufgaben, setzen Teambesprechungen an und machen Erfolge sichtbar.</br><strong>Performing:</strong> Hochleistungsphase, in der die Selbstorganisation des Teams im Vordergrund steht. Die Teams werden zunehmend kreativer und flexibel. Fragen wie"
  },
  {
    "id": 10,
    "title": 3,
    "question": "Was bezeichnet man als Kick-Off-Meeting?",
    "answer": "Die <strong>offizielle DIN-Definition</strong> (DIN-69901-5) für das <strong>Kick-Off-Meeting</strong> lautet wie folgt:<br/> Das Kick-Off-Meeting findet nach erfolgter Projektplanung und vor dem Start der eigentlichen Durchführung statt. An einer Kick-Off-Veranstaltung nehmen mindestens alle mitglieder des Projektteams teil. Darüber hinaus können Auftraggebers und weitere relevante Stakeholder einbezogen werden."
  },
  {
    "id": 11,
    "title": 3,
    "question": "Was versteht man unter einer Meilenstein-Planung?",
    "answer": "Die Meilenstein-Planung Ziele wie:</br><ol><li>eine grobe Terminplanung für das gesamte Projekt</li><li>essenzielle Ereignisse (Meilensteine) im Projekt transparent zu machen</li><li>Übersicht über Verzögerungen und deren mögliche Auswirkungen auf andere Termine sichtbar machen</li><li>Leistungsfortschrittsorientierung zur Bewertung des Projektverlaufs</li><li>Schaffen von Zwischenzielen zur Motivation der Mitarbeitenden</li></ol>"
  },
  {
    "id": 12,
    "title": 3,
    "question": "Welche Vorgehensmodelle solltest du im Projektmanagement, insbesondere in der Anwendungsentwicklung kennen?",
    "answer": "<strong>Klassische Modelle</strong><ol><li>Wasserfallmodell</li><li>V-Modell</li><li>Spiralmodell</li></ol><br/><strong>Agile Modelle</strong><ol><li>Scrum</li><li>Kanban</li><li>Inkrementelles Vorgehensmodell</li><li>Extreme Programming</li></ol>"
  },
  {
    "id": 14,
    "title": 3,
    "question": "Was sind Bestandteile einer Risikoanalyse?",
    "answer": "Die <strong>Risikoanalyse</strong> ist Bestandteil des Risikomanagements. Sie dient dem Zweck der Risikobeurteilung, Risikobewältigung und Risikokommunikation, um Transparenz über Art und Umfang von bestehenden Risiken zu schaffen. Risiken können durch Präventionsmaßnahmen offengelegt, vermeiden oder zumindest reduziert werden.<br/>Risikoanalysen werden angewandt in den Bereichen:<br/><ol><li>IT-Systeme und IT-Dienstleistungen</li><li>Großveranstaltung</li><li>Produktentwicklung</li><li>Pharmaindustrie</li><li>Arbeitsschutz</li><li>Lebensmittelsicherheit</li></ol>"
  },
  {
    "id": 15,
    "title": 3,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff Stakeholder?",
    "answer": "Ein <strong>Stakeholder</strong> gehört zu den <strong>internen und externen Anspruchsgruppen</strong>, die gewisse Ziele und Interessen vertreten.<br/>Der Begriff Stakeholder stammt aus dem Englischen und bedeutet so viel wie Teilhaber oder Anspruchsberechtigter. Im Englischen kann „Stake“ auch mit Einsatz, Anteil oder Anspruch, Erwartung übersetzt werden, „holder “ kann mit Eigentümer oder Besitzer werden.<br/>Der Stakeholder ist jemand, dessen Erwartung bzw. Einsatz auf dem Spiel Steht und der daher ein ein Interesse an der Zielerreichung hat. Der Begriff „Stakeholder“ wird nicht nur für Personen verwendet, die tatsächlich einen Einsatz geleistet haben, sondern für <strong>alle</strong>, die eine Interesse am Verlauf oder Ergebnis eines Prozesses, eines Projekts oder investments haben.<br/>So können beispielsweise auch Kunden/Kundinnen oder Mitarbeitende die Funktion von Stakeholdern einnehmen."
  },
  {
    "id": 16,
    "title": 3,
    "question": "Welches sind die Hauptziele der Datensicherheit?",
    "answer": "<strong>Vertraulichkeit</strong><br/>Vertraulichkeit bedeutet, dass Daten nur befugten Personen zur Verarbeitung zugänglich sind.<br/><br/><strong>Integrität</strong><br/>Integrität bedeutet, dass Daten/Systeme korrekt, unverändert bzw. verlässlich sind.<br/><br/><strong>Verfügbarkeit</strong><br/>Verfügbarkeit und Erreichbarkeit aller Systeme sowie die Verhinderung von Systemausfällen der IuK-Systeme sowie die Verhinderung von Systemausfällen der LuK-Systeme."
  },
  {
    "id": 17,
    "title": 3,
    "question": "Wie errechnet sich der Gewinn eines Unternehmens?",
    "answer": "Der Gewinn eines Unternehmens berechnet sich anhand dieser Formel:<br/><strong>Gewinn = Erlös - Kosten</strong><br/>Die Erlöse sind alle Einnahmen, die durch Verkauf von Waren und Dienstleistungen entstehen.<br/>Zu den Kosten zählen die variablen und fixen Kosten, wie Rohstoffkosten, Mietkosten sowie Personalkosten."
  },
  {
    "id": 18,
    "title": 3,
    "question": "Was versteht man unter einer Machbarkeitsanalyse?",
    "answer": "Eine <strong>Machbarkeitsanalyse</strong> ist eine erweiterte Machbarkeitsprüfung, die neben technisch-wissenschaftlichen Analysen auch Tests oder Simulationen beinhaltet sowie Experten hinzuziehen kann. Sie wird immer dann durchgeführt, wenn der Misserfolg eines Projekts wahrscheinlich ist oder es unkalkulierbare Risiken birgt.<br/>Der Hauptteile Machbarkeitsstudie stellt die Machbarkeitsprüfung dar. Wesentlichen Punkte sind:<br/><ol><li>oragnisatorische Umsetzung</li><li>wirtschaftliche Machbarkeit</li><li>technische Machbarkeit</li><li>Ressourcen und Verfügbarkeit</li><li>zeitliche Umsetzung</li><li>rechtliche Umsetzung</li></ol>"
  },
  {
    "id": 19,
    "title": 3,
    "question": "Was sind einer Machbarkeitsanalyse?",
    "answer": "Die <strong>Machbarkeitsanalyse</strong> ist der Hauptbestandteil der Machbarkeitsstudie.<br/>Im Wesentlichen werden folgende Ziele verfolgt:<br/><ol><li>Ist das Projekt technisch machbar?</li><li>Ist die organisatorische Umsetzung möglich?</li><li>Ist es rechtlich umsetzbar (Lizenskosten und Patente)?</li><li>Wie sieht es mit der wirtschaftlichkeit aus (z. B. Budget, Finanzierung)?</li><li>Sind genug Ressourcen vorhanden bzw. verfügbar (z. B. Material, Menschen, Maschinen und Zeit)?</li><li>Ist es Zeitlich umsetzbar?</li></ol><br/>Zu den technisch-wissenschaftlichen Analysen der Machbarkeitsanalyse gehören auch Pilottests und Computersimulationen sowie Expertenmeinungen und -studien."
  },
  {
    "id": 20,
    "title": 3,
    "question": "Wie berechnet sich der Deckungsbeitrag bei Unternehmen?",
    "answer": "Der <strong>Deckungsbeitrag</strong> ist eine Teilkostenberechnung, welche sich aus der <strong>Differenz</strong> zwischen den erzielten <strong>Erlösen</strong> und den <strong>variablen Kosten</strong> berechnet.<br/>Der Deckungsbeitrag ist der Betrag, der zur <strong>Deckung der Fixkosten</strong> zur Verfügung steht."
  },
  {
    "id": 21,
    "title": 3,
    "question": "Welche Arten von Äußerungen sind in einem Kundengespräch eher blockierend?",
    "answer": "In der Kundenkommunikation sind Äußerungen eher blockierend als förderlich, die folgende Eigenschaften aufweisen:<br/><ol><li>Belehrungen</li><li>Killerphasen wie: „Das können nur wir!“</li><li>Erzeugen von Druck</li><li>Termindruck auf Kunden ausüben</li><li>Konkurrenz diskreditieren</li></ol>"
  },
  {
    "id": 22,
    "title": 3,
    "question": "In welchem Softwaresystem werden in der Regel Supportangragen verarbeitet?",
    "answer": "Es gibt eine Reihe von Synonymen für eine supportanfragende Software.<br/>Folgende Begrifflichkeiten existieren wie:<br/><ol><li>Ticketing-System,</li><li>User-Helpdesk-System,</li><li>Support-Ticketing-System,</li><li>Service-Ticket-System</li><li>Task-Tracking-System,</li><li>Request-Tracking-System (RTS)</li></ol>"
  },
  {
    "id": 23,
    "title": 3,
    "question": "Nenne die Vorteile für ein User-Helpdesk-Ticketsystem.",
    "answer": "<strong>Vorteile eines User-Helpdesk-Ticketsystems sind:</strong><br/><ol><li>alle Ticket-Bearbeiter können auf die Service- und Fehler- Historie zurückgreifen</li><li>es dient der Weiterentwicklung der Produkte oder des Service</li><li>durch Kategorisierung in Level können Gruppen von Experten, die speziell für die Tätigkeit in diesem Level zuständig sind, besser koordiniert werden.</li><li>durch den Einsatz der Wissensdatenbank können die Fehleranalyse sowie deren Lösung zur Wiederherstellung des Systems/Service unterstützt werden.</li><li>durch Online-Ticketsysteme können Kundenerfrahrungen gezielt gesammelt und ausgewertet werden</li></ol>"
  },
  {
    "id": 24,
    "title": 6,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff volkswirtschaftliche Sektoren?",
    "answer": "Die volkswirtschaftliche Produktion wird in 3 Sektoren nach der Drei-Sektoren-Hypothese unterteilt.<br/><ol><li><strong>Primärsektor</strong> erfasst die land- und fortwirtschaftliche Produktion sowie die Fischerei als auch den Bergbau.</li><li><strong>Sekundärsektor</strong> erfasst die Industrie und das verarbeitende Gewerbe/handwerk.</li><li><strong>Tertiärsektor</strong> erfasst alle Dienstleistung, die durch Unternehmen und öffentliche Einrichtung erbracht werden.</li></ol><br/><ol><li>Primär (Ur-Produktion)</li><li>Sekundär (industrie Sektor)</li><li>Tertiär (Dienstleistungssektor)</li></ol><br/>Zusätzlich zu den 3 bekannten Sektoren gibt es noch den Begriff des Quartärsektors (Informationssektor)."
  },
  {
    "id": 25,
    "title": 6,
    "question": "Was versteht man unter der Marktformen des Monopols?",
    "answer": "Ein <strong>Monopol</strong> ist eine Marktform in der Marktwirtschaft, bei welcher <strong>nur ein Anbieter</strong> vielen Nachfragern gegenübersteht (Angebotsmonopol) oder <strong>nur ein Nachfrager</strong> vielen Anbietern gegenübersteht (Nachfragemonopol). Der Monopolist hat somit eine marktbeherrschende Stellung. Er kann weitgehend das Angebot und den Preis am Markt bestimmten.<br/>Eine Sonderform ist das Zweiseitige Monopol, bei dem es genau einen Anbieter und genau einen Nachfrager gibt.<br/><hr><table class='table table-striped table-responsive text-center'><thead><tr><th> - </th><th>Ein Nachfrager</th><th>Wenige Nachfrager</th><th>Viele Nachfrager</th></tr></theat><tbody><tr><th scope='row'>Ein Abieter</th><td>Zweiseitiges Monopol</td><td>Beschränktes Angebotsmonopol</td><td>Angebotsmonopol</td></tr><tr><th scope='row'>Wenige Anbieter</th><td>Beschränktes Nachfragemonopol</td><td>Zweitiges Oligopol</td><td>Angebotsoligopol</td></tr><tr><th scope='row'>Viele Anbieter</th><td>Nachfragemonopol</td><td>Nachfrageoligopol</td><td>Polypol</td></tr></tbody></table>"
  },
  {
    "id": 26,
    "title": 6,
    "question": "Wann spricht man in der Wirtschaft von einem Angebotsoligopol?",
    "answer": "Ein Angebotsoligopol ist in der Marktwirtschaft eine Marktform, die durch <strong>wenig Anbieter</strong> auf der einen Seite und durch <strong>viele Nachfrager</strong> auf der anderen Seite gekennzeichnet ist. Als Beispiel kann hier der Energiemarkt bzw. der Mobilfunkmarkt genannt werden<br/><table class='table table-striped table-responsive text-center'><thead><tr><th> - </th><th>Ein Nachfrager</th><th>Wenige Nachfrager</th><th>Viele Nachfrager</th></tr></theat><tbody><tr><th scope='row'>Ein Abieter</th><td>Zweiseitiges Monopol</td><td>Beschränktes Angebotsmonopol</td><td>Angebotsmonopol</td></tr><tr><th scope='row'>Wenige Anbieter</th><td>Beschränktes Nachfragemonopol</td><td>Zweitiges Oligopol</td><td>Angebotsoligopol</td></tr><tr><th scope='row'>Viele Anbieter</th><td>Nachfragemonopol</td><td>Nachfrageoligopol</td><td>Polypol</td></tr></tbody></table>"
  },
  {
    "id": 27,
    "title": 6,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff IT-Benchmarking?",
    "answer": "Unter IT-Benchmarking, auch Betriebsvergleich genannt, versteht man eine strategische IT-Management-Methode, in der die Performance der IT-Dienstleistungen eines Unternehmens mit denen eines anderen Unternehmens verglichen wird. Durch den Vergleich von Angeboten, Verträgen,  Dienstleistung und Preisen lässt sich die Qualität der miteinander verglichenen Dienstleister ermitteln. Da es keine standardisierten Verfahren gibt, müssen die allgemeinen Funktionen und Kostenarten Support von Anwendungsentwicklungen oder bei den Kostenarten, die der Personalkosten."
  },
  {
    "id": 28,
    "title": 6,
    "question": "Welche Kriterien müssen erfüllt sein für ein Marktgleichgewicht?",
    "answer": "Das <strong>Marktgleichgewicht</strong> herrscht, wenn ein Zustand erreicht wird, in dem die angebotene Menge und die nachgefragt nach Gütern übereinstimmen.<br/>Durch den sogenannten Glecihgewichtspreis, zu dem ein Gut oder eine Ware angeboten wird, und die entsprechende Gleichgewichtsmenge, die nachgefragt wird, kommt der größtmögliche Umsatz im Markt zustande."
  },
  {
    "id": 29,
    "title": 6,
    "question": "Wann spricht man von einem Käufermarkt?",
    "answer": "Als <strong>Käufermarkt</strong> wird eine Marktsituation beschrieben, in der sich die Käuferseite in der besseren Position gegenüber der Verkäuferseite befindet.<br/>Der sogenannte <strong>Angebotsüberhang</strong> oder ein Überangebot an Waren ist hierfür ein typische Beispiel. Dieses Überangebot entsteht immer dann, wenn das Angebot die Nachfrage deutlich übersteigt. Wenn von einem Produkt zu viel angeboten wird, zum Beispiel frische Erdbeeren, existieren mehr Erdbeeren am Markt, als es Abnehmer dafür gibt.<br/>Als <strong>Folge</strong> ist ein <strong>sinkender Preis</strong> für Erdbeeren zu beobachten, was für die Verkäufer zu sinkenden Umsätzen führt."
  },
  {
    "id": 30,
    "title": 6,
    "question": "Welche Aufgaben und Ziele verfolgen die betrieblichen Grundfunktionen?",
    "answer": "Zu den <strong>betrieblichen Grundfunktionen</strong> zählen:<br/><ol><li><strong>Beschaffung:</strong> z. B. Einkauf von Roh-, Hilfs- und Betriebsstoffen sowie Fertigerzeugnissen</li><li><strong>Produktion:</strong> Herstellen von materiellen sowie immateriellen Gütern/Waren und/oder Dienstleistung</li><li><strong>Absatz/Vertrieb:</strong> Verkauf der produzierten Gütern/Waren und/oder Dienstleistungen am Markt</li><li><strong>Finanzierung:</strong> alle Prozesse, die im Zusammenhang mit der finanziellen Versorgung, Steuerung sowie Kontrolle zwischen Kapitalbeschaffung und Kapitalverwendung stehen</li></ol>"
  },
  {
    "id": 31,
    "title": 6,
    "question": "Welche Merkmale besitzt eine Europäische Gesellschaft (lateinisch Sicietas Europaea, Kurz SE genannt)?",
    "answer": "Folgende Merkmale gelten für eine <strong>Europäische Gesellschaft (SE):</strong><br/><ol><li>Sie besitzt eine eigene Rechtspersönlichkeit.</li><li>Sie ist eine Kapitalgesellschaft.</li><li>Das Mindestkapital beträgt 120.000 Euro.</li><li>Jeder Aktionär haftet nur bis zur Höhe des von ihm gezeichneten Kapitals.</li><li>Die Geschäftsführung kann auf 2 Arten erfolgen:<br/><ol><li>Monistisches System</li><li>Dualistisches System</li></ol></li></ol>"
  },
  {
    "id": 32,
    "title": 6,
    "question": "Welche Kriterien müssen für die Marktform des Polypols erfüllt sein?",
    "answer": "Das <strong>Polypol</strong> gilt als die bestmögliche Marktform der Marktwirtschaft, da hier von einem vollkommenen Markt die Rede ist. Es gibt regen Wettbewerb unter den Anbietern und Nachfragern. Es ist eine Marktform, bei der sich viele Anbieter und viele Nachfrager gegenüberstehen und miteinander in Konkurrenz treten."
  },
  {
    "id": 33,
    "title": 6,
    "question": "Welche Unternehmensformen sind in Deutschland Personengesellschaften?",
    "answer": "Die <strong>Personengesellschaft</strong> ist ein Zusammenschluss midestens zweier Personen (natürliche und/oder juristische Personen sowie Personengesellschaften) zur Erreichung eines gemeinsamen Unternehmensziels.<br/><strong>Personengesellschaften</strong><br/><ol><li>Gesellschaft bürgerlichen Rechts (GbR)</li></ol><br/><strong>Personenhandelsgesellschaften:</strong><br/><ol><li>Offene Handelsgesellschaft (oHG), auch als GmbH & Co. oHG</li><li>Kommanditgesellschaft (KG), auch als GmbH & Co. KG</li></ol>"
  },
  {
    "id": 34,
    "title": 6,
    "question": "Welche Bedingungen und welche Haftungsregeln gelten bei einer offenen Handelsgesellschaft - OHG?",
    "answer": "Eine <strong>OHG</strong> kann gegründet werden, wenn sich mindestens zwei oder mehr Personen zum Zweck eines <strong>vollkaufmännischen Handelsgewerbes</strong> im Sinne von § 1 Abs. 1 HGB (Handelsgesetzbuch) zusammenschließen.<br/>Es gilt, dass alle Gesellschaftler persönlich, unbegrentz und unbeschränkt für alle Verbinglichkeiten der Gesellschaft haften."
  },
  {
    "id": 35,
    "title": 6,
    "question": "Ein Betiebsergebnis erreicht sich aus den Umsatzerlösen minus den Umsatzkosten. Welche Sachverhalte können das Betriebsergebnis positiv beeinflussen?",
    "answer": "Um das <strong>Betriebsergebnis</strong> positiv zu verändern, gibt es folgende Möglichkeiten:<br/><ol><li>Wareneinkauf optimieren (Rabatte aushandeln)</li><li>Herstellungskosten senken (z. B. Einsatz von günstigen Vorprodukten)</li><li>allgemeine Verwaltungskosten minimieren (durch Einsatz von Software)</li><li>Reduzierung der Werbekosten (Nutzung von Social Media)</li><li>Personalkosten reduzieren (durch Steigerung der Produktivität)</li><li>Fixkosten mindern (z. B. Nutzung von Fahrzeug-Leading statt kauf)</li></ol>"
  },
  {
    "id": 36,
    "title": 6,
    "question": "Unternehmen richten ihre Produkte und Dienstleitungen mit Hilfe von Marketingmaßnahmen nach den Kundenwünschen aus.<br/>Welchem Zweck dienen in diesem Zusammenhang Kundenbefragung?",
    "answer": "Durch <strong>Kundenbefragung</strong> können zentrale Punkte wie Kundenzufriedenheit, Trends, das Image des Unternehmens, die Marktposition, die Kundenbindung sowie der Erfolg von Werbemaßnahmen beantwortet werden."
  },
  {
    "id": 37,
    "title": 6,
    "question": "In der Kundenkommunikation, im Speziellen während der Fehleranalyse im Telefonsuppot, sind Fragen von besonderer Bedeutung.<br/>Unterschiede bitte geschlossene und offene Fragen.",
    "answer": "<strong>geschlossene Fragen:</strong><br/>Ja-Oder-Nein Fragen, z. B.: „Haben Sie den PC schon einmal neu gestartet?“<br/><strong>Offene Fragen:</strong><br/>W-Fragen - Wer, Wie, Was, Wieso, Warum, Wo, Weshalb, Wann..., z. B.:„Welche Fehlermeldung wurde Ihnen beim Programmabbruch angezeigt?“"
  },
  {
    "id": 38,
    "title": 6,
    "question": "Das Controlling im Unternehmen wird als eine Funktion des Managements gesehen, dessen zentrale Aufgabe die Planung, Steuerung sowie die Kontrolle aller Unternehmensbereiche ist.<br/>Wozu dient dabei eine ABC-Analyse?",
    "answer": "Die <strong>ABC-Analyse</strong> stellt ein betriebswirtschaftliches Analyse-verfahren dar, welches bestimmte Prozesse oder Objekte in Klassen A, B und C einstuft. Dabei wird von A bis C in absteigender Reihenfolge eine Bedeutung zugeordnet.<br/>Bei der ABC-Analyse vergleicht man beispielsweise, welche Kunden für den Hauptumsatz des Unternehmens verantworltlich sind und somit in klasse A eingestuft werden. Kunden, Welche am wenigsten zum Umsatz beitragen, kommen in die Klasse C. In Klasse B kommen die Kunden, die nur durchschnittlich zum Umsatzerfolg beitragen.<br/>Somit erhalten wir eine Art Ranking über den Umsatzerfolg, ähnlich dem Pareto-Prinizip (80/20-Regel)."
  },
  {
    "id": 39,
    "title": 6,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff Cross-Selling?",
    "answer": "Als <strong>Cross-Selling</strong> (deutsch: Querverkauf) wird im Bereich des Marketings das Bemühen eines Händlers bezeichnet, <strong>zusätzlich</strong> zu einem nachgefragten oder angebotenen Artikel weitere <strong>passende Produkte oder Services</strong> anzubieten, immer mit dem Ziel, einen höheren Umsatz zu erzielen und sowohl die Kundenbindung als auch die Kundenzufriedenheit zu erhöhen."
  },
  {
    "id": 40,
    "title": 6,
    "question": "Ergänze nach dem Vier-Ohren-Modell (Sachebene, Appell, Selbstoffenbarung und Beziehung) die folgenden Aussagen eines Kunden gegenüber eines Vertriebsmitarbeiters.</br>Der Kunde sagt:</br><li>Sie müssen pünktlich liefern!</li><li>Ich bin mit Ihnen nicht zufrieden.</li><li>Sie haben nicht pünktlich geliefert.</li><li>Ich kontrolliere Ihre Leistungen sehr genau.</li><ol></ol>",
    "answer": "Folgende Aspekte möchte der Kunde nach dem Vier-Ohren-Modell vermitteln:</br>Appell - 1. Sie müssen pünktlich liefern!</br>Beziehung - 2. Ich bin mit Ihnen nicht zufrieden.</br>Sachebene - 3. Sie haben pünktlich geliefert.</br>Selbstoffenbarung - 4. Ich kontrolliere Ihre Leistungen sehr genau."
  },
  {
    "id": 41,
    "title": 6,
    "question": "Welche Regeln sollte man im telefonischen Kundensupport beachten?",
    "answer": "Folgende Regeln sind allgemeiner Natur und sollten beim telefonischen Support Beachtung finden:<br/><ol><li>Vermeide Worte und Ausdrücke, die den Kunden reizen könnten</li><li>Höre dem Gesprächspartner aktiv zu</li><li>Lass Kunden immer ausreden und unterbrich sie nicht</li><li>Widersprich nie bei einem Einwand oder einer Beschwerde</li><li>Hinterfrage mit den den W-Fragen (wann, wie, wo, warum...)</li></ol>"
  },
  {
    "id": 42,
    "title": 6,
    "question": "Beschreibe den Begriff Pre-Sales-Angebot und nenne 2 Beispiele.",
    "answer": "Unter dem Begriff <strong>Pre-Sales-Angebot</strong> sind alle Dienstleistungen zu verstehen, die dem potenziellen Kunden im Rahmen der Geschäftsanbahnung oder beim Vertragsabschluss angeboten werden. Dieser Service ist in der Regel unentgeltlich und dient der Kunden- und Auftragsgewinnung. Beispiele hierfür können sein:<br/><ol><li>Kostenlose Probefahrt beim Fahrzeugkauf</li><li>Kostenlose Informationsveranstaltungen</li><li>Kostenlose Kataloge oder Probeprodukte</li></ol>"
  },
  {
    "id": 43,
    "title": 6,
    "question": "Was ist eine Nutzwertanalyse?",
    "answer": "Die <strong>Nutzwertanalyse</strong> stellt im Allgemneinen eine Entscheidungshilfe dar, wenn es um komplexe Handlungsalternativen geht. Mittels eines Punktwertverfahrens, eines Punktbewertungsverfahrens oder eines Scoring-modells werden verschiedene Bewertungskriterien erstellt und mehrere Produkte oder Services miteinander verglichen. Die Nutzwertanalyse dient zur Entscheidungsfindung bei komplexen Problemen.</br> Der Bewertungsmaßstab kann indiviuell, zum Beispiel als eine 4 Punkte Skala mit: 1 = gering, 2 = mittel, 3 = hoch, 4 = sehr hoch, festgelegt werden."
  },
  {
    "id": 44,
    "title": 6,
    "question": "Unternehmen müssen ihre Produkte am Markt anbieten. Dazu benötigen sie einen Vertriebspartner oder ein Vertriebsnetz.<br/>Nenne Vor- und Nachteile eines direkten Vertriebs.",
    "answer": "Beim <strong>direkten Vertrieb</strong> bietet der Anbieter seine Produkte oder seine Dienstleistungen unmittelbar an.<br/><strong>Vorteile:</strong><br/><ol><li>die Gewinnspanne ist höher (Provisionen für Zwischenhändler entfallen)</li><li>Endverbraucher haben kurz kommunikations- und Vertriebswege</li><li>Vertriebsmitarbeitende sind eigene Mitarbeitende und können aktiven und schnell neue Produkte anbieten</li><li>engenere Kundenbindung durch persönliche Kundenkommunikation</li></ol><br/><strong>Nachteile:</strong><br/><ol><li>eigenes Vertriebsnetz bindet viel Kapital</li><li>personalintensiv, hohe Fixkosten</li><li>Massendistribution nur bedingt umsetzbar</li></ol><br/>Hisweis: Der direkte Vertrieb (Unternehmen -> Kunde) ist der Gegensatz zum indirekten Vertrieb (Unternehmen -> Zwischenhändler -> Kunde)."
  },
  {
    "id": 45,
    "title": 6,
    "question": "Mit welchen Maßnahmen kann man die Kundenzufriedenheit erhöhen?",
    "answer": "<strong>Kundenzufriedenheit</strong> ist für viele Unternehmen wichtig, um die Kundenbindung zu erhöhen und eine Umsatzsteigerung zu erreichen. Zufriedene Kunden kehren oft zurück und empfehlen das Produkt oder die Dienstleistung weiter.</br>Die Kundenzufriedenheit unterliegt daher einer ständigen Optimierung. Dazu zählt auch eine Verbesserung der Customer Experience, also der Erfahrungen, die der Kunde mit dem Unternehmen macht.</br>Folgende Maßnahmen sind geeignet:</br>Gewährung von Rabatten (im Rahmen von Aktionen)</br>Teilnahme an Sonderaktionen (Lotterie)</br>Einladung zu Hausmessen oder Festen</br>Feedback einholen durch Umfragen</br>Social Media, Einrichtung von Bewertungsportalen</br>Qualitätsversprechen unbedingt einhalten"
  },
  {
    "id": 46,
    "title": 6,
    "question": "Welchem Zweck dient ein Angebotsvergleich?",
    "answer": "Der <strong>Angebotsvergleich</strong> bildet die wesentliche Grundlage für eine zukünftige Kaufentscheidung. Man vergleicht normalerweise mindestens 2 oder mehr Angebote von Verschiedenen Lieferanten, Unternehmen sowie Dienstleistern.</br></br>IM Zuge der Kaufentscheidung werden Kriterien miteinander verglichen, wie z. B.:</br><ol><li>niedrigster Preis</li><li>Qualität der Produkte/Dienstleistungen</li><li>Finanzierungsangebote</li><li>Kundenservice</li><li>Garantie und Gewährleistung</li><li>Rabattangebote</li><li>Lieferservice</li><li>Liefertreue</li><li>Lieferzeit</li><li>Liefermenge</li></ol>"
  },
  {
    "id": 47,
    "title": 1,
    "question": "Worin besteht in der Virtualisierung von Hostsystemen der Unterschied zwischen dem Hypervisor Typ 1 und Typ 2?",
    "answer": "Der Hypervisor Typ 1, auch native oder bare-metal Hypervisor genannt, setzt direkt auf der Hardware des Hostsystems auf. Daher ist keine vorherige Betriebssystem-Installation notwendig.<br/>Der Hypervisor Typ 2, auch hosted Hypervisor genannt, benötigt ein lauffähiges vollwertiges Betriebssystem, um auf diesem Hostsystem auf die Gerätetreiber des Betriebssystems bzw. auf die Hardware des Hostsystems zuzugreifen.<br/>Bei beiden Hypervisor-Typen gilt die Voraussetzung, dass die Hardware bzw. das BIOS/URFI des Hostsystems die Virtualisierung, bei Intel CPU (intel-VT) oder bei AMD CPU (AMD-V) unterstützt."
  },
  {
    "id": 48,
    "title": 1,
    "question": "Welche Funktionen bietet eine Dockingstation für Notebook?",
    "answer": "Eine <strong>Dockingstation</strong> (englisch to dock „andocken“, oder auch „koppeln“) wird verwendet, wenn mobile Geräte, wie zum Beispiel Notebooks oder PDAs, mit einem festen Netz verbunden werden sollen.<br/>Dockingstationen für Notebooks werden auch als Portreplikatoren eingesetzt, sodass vorhandene Ports an die Dockingstation „durchgereicht“ werden. Des weitere werden auch zusätliche Schnittstellen wie PS/2 Seriell- und Parallelport, DVI, DisplayPort, HDMI, Sound oder Firewire, welche im mobilen Gerät selbst aus Platzgründen fehlen, an der Dockingstation bereitgestellt.<br/>Häufig verfügen die modernen Dockingstationen über die Möglichkei 2x HDMI, 2x DVI oder 2x DisplayPort zu nutzen."
  },
  {
    "id": 49,
    "title": 1,
    "question": "Welche Video-Schnittstellen sind für 4k und 8K Auflösung geeignet?",
    "answer": "Nicht geeignet:<br/><strong>HDMI 1.4</strong> hat eine maximale Übertragungsrate von 10,2 GBit/s - max. Auflösung Full-HD<br/><br/>Geeignet:<br/><strong>HDMI 2.0</strong> hat eine maximale Übertragungsrate von 18,0 GBit/s - max. Auflösung 4k<br/><strong>HDMI 2.1</strong> hat eine maximale Übertragungsrate von 38,4 GBit/s - max. Auflösung 8k<br/><strong>DisplayPort 1.3</strong> hat eine maximale Übertragungsrate von 25,9 GBit/s - max. Auflösung 8k<br/><strong>DisplayPort 1.4</strong> hat eine maximale Übertragungsrate von 32,4 GBit/s - max. Auflösung 8k"
  },
  {
    "id": 50,
    "title": 1,
    "question": "Welche technischen Merkmalen hat ein Notebook?",
    "answer": "Ein Notebook hat folgende Bestandteile:<br/><ol><li>tielweise Anschluss für Dockingstation</li><li>teilweise Mini-PCI-Express Slot</li><li>teilweise 4-in-1 Kartenlesegerät</li><li>teilweise integriertes Bluetooth, WLAN und WWAN</li><li>eigenes Display</li><li>externe Schnittstellen wie USB, HDMI, DisplayPort/mini DisplayPort, VGA, Firewire</li><li>integrierte Lautsprecher und Mikrofone</li><li>teilweise Videokamera</li><li>Akku</li><li>externes Netzteil</li><li>interne Netzwerkkarte</li></ol>"
  },
  {
    "id": 51,
    "title": 1,
    "question": "Welchen Vorteil bringt der Einsatz von Dual-Channel-Technik bei Speichermodulen?",
    "answer": "Mithilfe der <strong>Dual-Channel-Technik</strong> kann der Speichercontroller des Prozessesors die Daten auf zwei Arbeitsspeichermodule gleichzeitig aufteilen und somit parallel schreiben und lesen. Dadurch verdopplet sich die Datenrate.<br/>Voraussetzung ist, dass die eingebauten Speichermodule baugleich sind, eine identische Modulkapazität besitzen sowie paarweise verteilt werden."
  },
  {
    "id": 52,
    "title": 1,
    "question": "Was verbirget sich hinter Bezeichnung UHD 4K?",
    "answer": "<strong>UHD (Ultra High Definition) 4K</strong> bezeichnet ein digitales Videoformat der International Telecommunication Union (ITU) für Ultra High Definition Television (UHDTV oder Ultra HDTV) sowie Ultra High Definition Video (UHDV).<br/>UHD 4K wird heute auch als UHD-1 bezeichnet und lehnt sich am Cinema 4K (4096 x 2160 Pixel) an. Die Hersteller spezifizieren jedoch ihre Geräte mit 3840 x 2160 Pixeln heute oftmals auch als UHD 4K."
  },
  {
    "id": 53,
    "title": 1,
    "question": "Unternehmen, die ein Rechenzentrum betreiben, setzen vermehrt auf die Vorteile der Virtualisierung. In diesem Zusammenhang wird oftmals der Begriff des Thin-Clients benutzt. Was versteht man unter einem Thin-Clients?",
    "answer": "Allgemein kann man einen <strong>Thin-Client</strong> (englisch dünner, schlanker bzw. magerer Client) als einen Computer bezeichnen, welcher über ein Netzwerk Ressourcen nutzt, die ihm ein Server bereitstellt.<br/>Die virtuelle Desktop-Infrastruktur (VDI) setzt primär Thin-Clients ein und setzt damit Konsequent auf die Vorteile der Virtualisierung des kompletten Rechenzentrums. Thin-Clients oder manchmal auch als Zero-Clients bezeichnet, siehe Bild, sind lüfterlose Geräte welche über USB, einen Netzwerkanschluss, Audio- und Displayanschlüsse verfügen. Die persönliche Benutzeroberfläche, die Konfiguration, Zugriffe auf Verzeichnisse und installierte Programme werden vom Server zur Verfügung gestellt. Thin-Clients sind umwelt- und ressourcenschonend und haben eine geringe Leistungsaufnahme."
  },
  {
    "id": 54,
    "title": 1,
    "question": "Welche IT-Komponenten sind Ein- oder Ausgabegeräte? Ordne Richtig zu!</br><ol><li>Scanner</li><li>Maus</li><li>Touchpad</li><li>Drucker</li><li>Display</li></ol>",
    "answer": "<strong>Eingabegeräte</strong><ol><li>Scanner</li><li>Maus</li><li>Touchpad</li></ol></br><strong>Ausgabgeräte</strong><ol><li>Drucker</li><li>Display</li></ol>"
  },
  {
    "id": 56,
    "title": 1,
    "question": "Nenne die verschiedenen Cloud-Formen, die durch Cloud Computing angeboten werden.",
    "answer": "<strong>Public Cloud</strong> die öffentliche Rechnerwolke: Stellt Zugang zu abstrahierten IT-Infrastrukturen für die breite Öffentlichkeit über das Internet bereit.<br/><strong>Private Cloud</strong> die private Rechnerwolke: Stellt ausschließlich für eine Organisation oder ein Unternehmen den Zugang in eine Cloud-Umgebung bereit.<br/><strong>Hybrid Cloud</strong> die hybrid Rechnerwolke: Ist eine Kombination aus Public und Private Cloud<br/><strong>Community Cloud</strong> die gemeinschaftliche Rechnerwolke: Stellt Zugang zu abstrahierten IT-Infrastrukturen wie bei der Public Cloud bereit, jedoch nur für bestimmte Nutzergruppen (wie städtische Behörden, Universitäten, Firmen mit ähnlichen Interessen, Forschungsgemeinschaften, Genossenschaften, usw.).<br/><u>Weiterhin gibt es Mischformen der oben genannten Cloud-Typen:</u><br/><strong>Virtual Private Could</strong> eine private Rechnerwolke auf öffentlichzugänglichen IT-Infrastrukturen<br/><strong>Multi Cloud</strong> Sie bündelt die verschiedenen Cloud-Computing-Dienste"
  },
  {
    "id": 57,
    "title": 1,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff Green-It?",
    "answer": "Unter <strong>Green-IT</strong> versteht man alle Bestrebungen, die Nutzung von Informations- und Kommunikationstechnik (IuK) über deren gesamten Lebenszyklus hinweg umwelt- und ressourcenschonend zu gestalten.<br/>Darunter fallen folgende Aspekte:<br/><ol><li>Optimierung des Ressourcenverbrauchs während des Herstellungsprozesses, des Betriebs und der Entsorgung der Geräte</li><li>Ressourceneinsparung durch den Einsatz von Virtualisierungstechniken</li><li>Einsatz von Videokonferenzen (dadurch weniger Diensreisen)</li><li>Einsatz von Stromparmodi</li></ol>"
  },
  {
    "id": 58,
    "title": 1,
    "question": "Erkläre den Begriff des Servicemodells Infrastructure as a Service (IaaS).",
    "answer": "<strong>Infrastructure as a Service</strong>, auch Foundation genannt, ist im Wesentlichen ein Ersatz für traditionelle Rechenzentren. Der Benutzer greift hier typischerweise auf bestehende Dienste innerhalb seiner Cloud zu, verwaltet aber seine eigenen Recheninstanzen."
  },
  {
    "id": 59,
    "title": 1,
    "question": "Nenne die Vorteile des Servicemodells PaaS (Platform as a Service).",
    "answer": " Folgende Vorteile ergeben sich bei der Nutzung des Servicemodells <strong>PaaS</strong><br/><ol><li>reduzierter Programmieraufwand, da mit den PaaS-Entwicklungstools sich der Zeitaufwand für das Schreiben von Code für neue Apps reduziert.</li><li>Zusätzliche Entwicklungsmöglichkeiten, ohne dass neue Mitarbeitende eingestellt werden müssen.<br/>Entwicklungsteams können neue Funktionen mit Hilfe der PaaS-Kompnenten nutzen, ohne diese selbst entwickeln zu müssen.</li><li>Einfachere Enwicklung für mehrere Plattformen, teilweise werden Entwicklungsoptionen für mehrere Plattformen wie Computer, Mobilgeräte und Broswer vom Provider angeboten.</li><li>Kostengünstige Nutzung der Tools.</li><li>Effiziente Verwaltung des Anwendungslebenszyklus.</li></ol>"
  },
  {
    "id": 60,
    "title": 1,
    "question": "Erkäre den Cloud Computing Begriff Software as a Service (SaaS).",
    "answer": "<strong>Software as a Service</strong> beschreibt ein Cloud-Konzept, bei dem Software nicht länger als Lizenz an einen Benutzer verkauft wird, sondern ihm gleich als Service in der Cloud zur Verfügung gestellt wird. Der Zugriff auf die Software wird bei einigen Cloudanbietern via Webbrowser gewährleistet."
  },
  {
    "id": 61,
    "title": 1,
    "question": "Moderne Storage-Systeme sind mit Hilfe von Glasfaser und dem Fibre-Channel Protokoll an einen Dateiserver oder virtualisierte Server angebunden. Bei diesen Anbindungen ist die Rede vom Host-Bus-Adapter.<br/>Was ist ein Host-Bus-Adapter?",
    "answer": "Als <strong>Host-Bus-Adapter</strong> (HBA) bezeichnet man eine Netzwerkhardware, welche in einem Server installiert ist, um damit ein oder mehrere Datenspeichergeräte (Storage) zu erreichen.<br/>Der Begriff HBA wird oftmals im Zusammenhang mit den Bus-Systemen SCSI, ATA (IDE), SATA und Fibre-Channel verwendet, gilt aber prinzipiell auch für eine Netzwerkkarte im weiteren Sinne. Im Datenspeicher-Umfeld wird mit Hilfe des HBA via SCSI, iSCSI, Fibre-Channel oder Ethernet mit dem Host-System kommuniziert."
  },
  {
    "id": 62,
    "title": 1,
    "question": "Eine unterbrechungsfreie Stromversorgung (USV) wird nach der USV-Klassifizierung nach IEC 62040-3 in 3 Klassen unterteilt.<br/>Nenne die 3 Klassen und erkläre deren Wirkungsweise stichpunktartig.",
    "answer": "<strong>Klasse 1: VFI</strong> (Voltage and Frequency Independent from mains supply)<br/>Schützt vor den Folgen eines Stromausfalls, Unterspannung, Überspannung als auch vor Frequenzschwankungen sowie vor Oberschwingungen<br/><strong>Klasse 2: VI</strong> (Voltage Independent from mains supply)<br/>Schützt vor den Folgen eines Stromausfalls, vor Unterspannung und vor Überspannung<br/><strong>Klasse 3: VFD</strong> (Voltage and Frequency Dependent on mains supply)<br/>Schützt vor den Folgen eines Stromausfalls, jedoch mit einer Verzögerung von bis zu 10 Millisekunden (ms)"
  },
  {
    "id": 63,
    "title": 1,
    "question": "IT-Infrastrukturen werden heute 7/24 (7 Tage die Woche/24 Stunden, auch 24/7) betrieben. Welche Aufgabe übernimmt in diesem Zusammenhang eine USV?",
    "answer": "Eine <strong>unterbrechungsfreie Stromversorgung (USV)</strong> soll die elektrische Versorgung der Systemrelevanten IT-Komponenten 7/24 sicherstellen sowie Strörungen im Stromnetz zeitlich überbrücken.<br/>Des Weiteren schützt eine USV, je nach USV-Klassifizierung, die angeschlossenen IT-Komponenten vor folgenden Strörungen:<br/><ol><li>kompletter Stromausfall</li><li>vor Unterspannung</li><li>vor Überspannung</li><li>vor Frequenzabweichung</li><li>vor Oberschwingungen</li></ol>"
  },
  {
    "id": 64,
    "title": 1,
    "question": "Welche Aufgabe übernimmt ein Datenbankmanagementsystem, kurz DBMS?",
    "answer": "Ein Datenbankmanagementsystem übernimmt folgende Aufgaben:<br/><ol><li>Speicherung, Veränderung und Löschung von Daten</li><li>Verwaltung der Metadaten</li><li>Gewährleistung der Datensicherheit und des Datenschutzes</li><li>trifft Vorkehrungen zur Datenintegrität</li><li>stellt den Mehrbenutzerbetrieb durch das Transaktionskonzept sicheren</li><li>unterstützt die Optimierung von Abfragen</li><li>ermöglicht Triggern und Stored Procedures</li><li>Bereitstellung von Informationen über Technik und Betrieb</li></ol>"
  },
  {
    "id": 65,
    "title": 1,
    "question": "Welche Eigenschaften haben die folgenden RAID-Level?<br/><ol><li>RAID 0</li><li>RAID 1</li><li>RAID 5</li><li>RAID 6</li><li>RAID 10</li></ol>",
    "answer": "<table class='table table-striped text-center'><thead><tr><th>Betrieb</th><th>RAID 0</th><th>RAID 1</th><th>RAID 5</th><th>RAID 6</th><th>RAID 10</th></tr></theat><tbody><tr><th scope='row'>Redundanz</th><td>nein</td><td>ja</td><td>ja</td><td>ja</td><td>ja</td></tr><tr><th scope='row'>min. Datenträgern</th><td>2</td><td>2</td><td>≤3</td><td>≤4</td><td>≤4</td></tr><tr><th scope='row'>Rechenaufwand</th><td>sehr gering</td><td>sehr gering</td><td>mittel</td><td>hoch</td><td>hoch</td></tr><tr><th scope='row'>Felertoleranz Ausfall von Datenträgern</th><td>0</td><td>1</td><td>1</td><td>2</td><td>1 (2*)</td></tr><tr><th scope='row'>Lese-Performance</th><td>+++</td><td>++</td><td>+++</td><td>+++</td><td>+++</td></tr><tr><th scope='row'>Schreib-Performance</th><td>++</td><td>-</td><td>+</td><td>+</td><td>+++</td></tr><tr><th scope='row'>Kapazität Netto</th><td>100%</td><td>50%</td><td>n-1</td><td>n-2</td><td>50%</td></tr></tbody></table><br/>2* ist abhängig von den „richtigen“ beiden ausgefallenen DAtenträgern"
  },
  {
    "id": 66,
    "title": 1,
    "question": "Was ist eien DMZ?",
    "answer": "Eine DMZ (Demilitarisierte Zone) trennt durch ein Subnetz mit Hilfe von Firewall-Routern das interene Netzwerk vom extrernen Netzwerk ab.<br/>Der gesamte Datenverkehr zwischen dem internen und externen Netzwerk unterliegt Regeln, sogenannten Firewall-Regeln. In der Firewall wird geregelt, welche Datenpakete in welcher Richtung das Subnetz passieren dürfen.<br/>Innerhalb der DMZ befinden sich normalerweise Mail-, Datei, Proxy- und Webserver, die geschützt werden müssen gegen interne und externe Angriffe.<br/>Es gibt die einstufige und zweistufige DMZ."
  },
  {
    "id": 67,
    "title": 1,
    "question": "Welche Aufgabe hat ein Netzwerk-Router?",
    "answer": "Ein Router oder auch Netzwerkrouter ist ein Netzwerkgerät, welches sich im OSI-Modell auf der Schicht 3 (Vermittlungsschicht/Network Layer) befindet und die Netzwerkpakete zwischen mehreren Netzwerken weiterleitet.<br/>Netzwerkrouter werden zur sicheren Kopplung mehrerer Standorte über VPN (Virtual Private Network)oder zur direkten Verbindung mehrerer lokaler Netzwerksegmente eingestzt.<br/>Router sind in der Lage auch unterschiedliche Netzwerktechniken, wie Ethernet, DSL, PPPoE, ISDN, usw. miteinander zu verbinden."
  },{
       "id": 68,
       "title": 1,
       "question":"Nenne die 4 Transportorientierten Schichten des OSI-Modells und reläutere deren Aufgaben.",
       "answer":"<strong>Schicht 1 - Bitübertragungsschicht (Physical Layer)</strong><br/>Diese Unterste Schicht stellt die physischen Verbindungen zu den aktiven Netzwerkkomponenten her, um die Datenbits zu übertragen. Typische Hardware sind Verstärker, Hub und Netzwerkkabel.<br/><strong>Schicht 2 - Sicherungsschicht (Data Link Layer)</strong><br/> Sie gewährleistet eine zuverlässige sowie fehlerfreie Übertragung und den Zugriff auf das Übertragungsmedium. Der Bitdatenstrom wird in Blöcke - gerne auch als Frames oder Rahmen bezeichnet - aufgeteilt  und durch das Hinzufügen von Prüfsummen im Rahmen ergänzt. Typische Hardware sind Switche, Access Points und Bridges.<br/><strong>Schicht 3 - Vermittlungsschicht (Network Layer)</strong><br/>Zu den Aufgaben dieser Schicht gehört das Bereitstellen von Netzwerkübergreifenden Adressen (IPv4/IPv6), das Routing, sowohl Aufbau als auch die Aktualisierung von Routingtabellen sowie die Fragmentierung von Datenpaketen.<br/><strong>Schicht 4 - Transportschicht (Transport Layer)</strong><br/>Diese ist für die Sicherstellung einer fehlerfreien Übertragung zuständig sowie für die Datensegmentierung und für die Datenkapselung durch Protokollelemente (Schicht-4-Steuerungsinformation) verantworltlich. Als Adressierung wird dem Datensegment eine Schicht-4-Adresse in Form eines UDP/TCP-Ports vergeben."
   },
  {
    "id": 69,
    "title": 1,
    "question": "Was ist eine Broadcast-Domäne?",
    "answer": "Der Begriff Broadcast-Domäne wird für ein Netzwerk aus Netzwerkgeräten, die sich in der OSI-Modell-Schicht 2 befinden, benutzt. Innerhalb einer Broadcast-Domäne gibt es eine oder mehrere Kollisionsdomänen. Eine Broadcast-Domäne ist über Hubs, Switches oder Bridges miteinander verbunden und erreicht mit Hilfe einer Ethernet-Broadcast-Adresse ff:ff:ff:ff:ff:ff:ff alle anderen Domänenteilnehmer.<br/>Um Broadcast-Domänen zu unterteilen, kommen VLANs, Subnetze oder Router, die auf Schicht 3 arbeiten, zum Einsatz."
  },
  {
    "id": 70,
    "title": 1,
    "question": "Was ist ein Network Attached Storage, kurz NAS?",
    "answer": "Die Bezeichnung Network Attached Storage (NAS, englisch so viel wie netzgebundener Speicher) wird für einen einfach zu  verwaltenden Dateiserver benutzt, der über ein eigenes Dateisystem (Ext4/Btrfs) und eine Managementoverfläche verfügt.<br/>Eine NAS wird sowohl im Heimbereich, bei kleinen und mittleren Unternehmen (KMU) eingesetzt, um unabhängige Speicherkapazität in einem lokalen Rechnernetz bereitzustellen.<br/>Mithilfe der Managementoberfläche, in der Regel via Webbrowser über HTTP/HTTPS, werden die Einstellungen, wie die Benutzerverwaltung, die Intergration Active Directory, Aktivierung von Services und Sync-Funktionen, Zugriffe über die Protokolle iSCS, CIFS/SMB/NFS etc. vorgenommen.<br/>Ein NAS hat einen oder mehrere Netzwerkanschlüsse (Ethernet/Fibre Channel), besitzt je nach Ausstattung 2 Netzteile und existiert in verschiedenen Bauformen."
  },
  {
    "id": 71,
    "title": 1,
    "question": "Was ist ein Storage Area Network, kurz SAN?",
    "answer": "Storage Area Network (SAN) bzw. Speichernetzwerk ist die Bezeichnung für ein Netzwerk mit Anbindung an ein Festplattensubsystem, der sogenanneten Disk-Arrays oder Tape-Libraries an einem Server.<br/>Mit Hilfe der Storage Area Networks werden serielle, kontinuierliche Hochgeschwindigkeitsübertragungen großer Datenmengen ermöglicht, welche über Storage-Controller entweder über Fibre-Channel- oder Ethernet-Verbindungen hergestellt werden. Ein SAN stellt blockbasierten Speicher bereit, der das vom Server bereitgestellte Dateisystem über logische Festplatteneinheiten (LUN, Logical Unit Number)Verbindet.<br/>Beim NAS erfolgen die Zugriffe über die Protokolle SMB/CIFS oder NFS auf den Datenbestand. Bei einem SAN wird ISCSI, Fibre-Channel, ATA over Ethernet oder InfiniBand genutzt, um auf das Storage Area Networks zuzugreifen. Abhängig vom Dateisystem, z. B. beim VMFS (Virtual Machine File System), sind mehrfach Zugriffe von verschiedenen Servern möglich.<br/>Die Festplattensubsysteme Stellen über verschiedene RAID-Level, wie RAID 1, 5, 6, 10, 50 und 60 als auch proprietäre Lösungen eine Desaster-Toleranz bzw. Datenredundanz her."
  },
  {
    "id": 72,
    "title": 1,
    "question": "Das Unternehmensnetzwerk (192.168.30.0) der Software GmbH soll zukünftig in 8 Subnetze unterteilt werden.<br/>Wie lautet die Korrete Subnetzmaske und wie viele Host IP-Adressen kann ich zusammen in allen 8 Subnetzen nutzen?",
    "answer": "Die richtige Lösung lautet:<br/>8 Subnetze = 2<sup>3</sup><br/>Subnetzmaske: 255.255.255.224 oder /27<br/>Hosts IP Adressen: 240 (8 x 32 (Minus Netz-ID und Broadcastadresse) = 8 x 30 = 240)"
  },
  {
    "id": 73,
    "title": 1,
    "question": "Was bedeutet in der Netzwerktechnologie der Begriff PoE?",
    "answer": "Power over Ethernet (PoE) bezeichnet ein Verfahren, welches durch die IEEE-Standards definiert ist und mit dem Netzwerkgeräte über das Ethernet-Kabel des lokalen Netzwerks mit Strom versorgt werden können.<br/>Es gibt verschiedene Standards für PoE, welche in der IEEE 802.3af (PoE), IEEE 802.3at (PoE+), IEEE 802.3bt (4PPoE) sowie IEEE 802.3bu (PoDL) spezifiziert sind.<br/>Typische Verbraucher für PoE sind:<ol><li>IP-Telefonie</li><li>Wireless Access Points (WAP)</li><li>IP-Kameras</li><li>Zeiterfassungsterminals</li></ol>"
  },
  {
    "id": 74,
    "title": 1,
    "question": "Wie lautet die Notation einer iSCSI-Verbindung?",
    "answer": "Ein iSCSI-Verbindung, die zwischen einem Target und einem Initiator hergestellt werden soll, benötigt jeweils einen iSCSI Qualified Name (IQN). Die IQN stellt somit, vergleichbar einer IP-Adresse für das Ethernet Protokoll, die Adressierung dar.<br/>Das IQN-Format (iSCSI Qualified Name) hat die folgende Form<br/>iqn.yyyy-mm.naming-authority:unique<ol><li>iqn (iSCSI Qualified Name)</li><li>yyyy-mm gibt das Jahr und den Monat an, in dem die Stelle für die Namensvergabe (Naming Authority) erstellt wurde</li><li>naming-authority:unique (eindeutiger Name) steht für einen beliebigen Namen, z. B. den Namen des Hosts ode des Netzwerkgeräts. Alle zugewiesenen Namen müssen nach der Name Authority mit einem Doppelpunkt getrennt eindeutig sein.</li></ol><br/>Beispiel:<br/>iqn.2005-01.com.microsoft.iscsi:name1<br/>iqn.2019-01.com.vmware.storage:name1.99<br/>iqn.2021-02.com.microsoft.kunden:name.99"
  },
  {
    "id": 75,
    "title": 1,
    "question": "Wie wird eine Fibre Channel Verbindung adressiert?",
    "answer": "Beim <strong>Fibre Channel</strong> hat jedes Gerät einen weltweit eindeutigen WWNN (World Wide Node Name), manchaml auch nur WWN (World Wide Name) genannt, sowie jeder Port pro Gerät einen WWPN (World Wide Port Name). Dabei handelt sich es um einen 64-Bit-Wert (hexadezimal), der jedes Fibre-Channel-Gerät eindeutig identifiziert. Der WWNN/WWN ist das Äquivalent zur MAC-Adresse bei Ethernet Netzwerkkarten/Netzwerkgeräten.<br/>Ein WWNN/WWN könnte wie folgt aussehen:<br/> 20:00:05:45:E4:67:A3:88"
  },
  {
    "id": 76,
    "title": 1,
    "question": "Welche Aufgaben hat bei IPv4 eine Broadcast-Adresse?",
    "answer": "Mit Hilfe einer Broadcast-Adresse werden alle Netzwerkgeräte eines lokalen Netzwerkes erreicht, ohne es dediziert anzugeben.<br/>Broadcast sind immer auf das eigene lokale Netzwerk beschränkt und werden nicht über Router weitergeleitet. Eine Broadcast-IP-Adresse wird in jedem Netzwerk nur einmal vergeben. Sie ist immer die letzte IP-Adresse des Subnetzes."
  },
  {
    "id": 77,
    "title": 1,
    "question": "Was versteht man bei IPv6 unter einer Stateless Address Autoconfiguration?",
    "answer": "SLAAC - Stateless Address Autoconfiguration (IPv6) ist das Äquivalent zum APIPA bei IPv4. Stateless, also zustandslos, bekommt jedes IPv6-Stack per Autokonfiguration eine link-lokale IPv6 zugewiesen. Die link-lokale Adresse beginnt immer mit FE80:"
  },
  {
    "id": 78,
    "title": 1,
    "question": "Worin unterscheiden sich die Lichtwellenleiter der Single- und Multimodefasern?",
    "answer": "Die Unterschiedung zwischen Singlemode und Multimode Glasfaser besteht darin, dass Singlemode Glasfaserkabel einen erheblich geringeren Faserkerndurchmesser als Multimode Glasfaserkabel haben.<br/>Der Faserkern bei einem Singlemode Glasfaserkabel hat einen Durchmesser von 9µm, im Unterschied zu Multimode Glasfaserkabel, welche einen Faserkern von 50µm bzw. 62,5µm Durchmesser besitzen. Das umgebende Mantelglas hat jeweils einen Durchmesser von 125µm. Je nach Übertragungsrage erreichen Multimodefasern bis 2.000 Meter und Singlemodefasern bis 10.000 Meter Reichweite."
  },
  {
    "id": 79,
    "title": 1,
    "question": "Nenne Vor- und Nachteile von Singlemode-Glasfasern.",
    "answer": "Vorteile:<br/><ol><li>geringe Dämpfung des Signals</li><li>kaum Laufzeitverschiebungen</li><li>große Distanzen überbrückbar</li><li>hohe Bandbreiten</li></ol><br/>Nachteile:<br/><ol><li>teurere Laser zur Einspeisung des Lichts notwendig</li><li>größerer Aufwand bei der Herstellung der Glasfasern aufgrund der sehr kleinen Faserkerne</li><li>hohe Präzision beim Verbinden der Glasfasern durch Stecker oder beim Spleißen notwendig</li></ol>"
  },
  {
    "id": 80,
    "title": 1,
    "question": "Nenne Vor- und Nachteile von Multimodefasern.",
    "answer": "Vorteile:<br/><ol><li>geringerer Aufwand in der Herstellung der Glasfasern</li><li>einfachere Verbindungstechnik aufgrund des größeren Kerndurchmessers</li><li>Fasern mit Stufenindex- und Gradienteinindexprofil verfügbar</li></ol><br/>Nachteile:<br/><ol><li>größere Signaldämpfung und Laufzeitverschiebung</li><li>geringere maximale Bandbreiten</li><li>nur kürzere Distanzen überbrückbar</li><li>Verstärker oder Signalaufbereiter bei größeren Distanzen notwenig</li></ol>"
  },
  {
    "id": 81,
    "title": 1,
    "question": "Welche Aufgabe hat das Simple Network Management Protocol, kurz SNMP?",
    "answer": "Das Simple Network Management Protocol (SNMP, übersetzt „einfaches Netzwerkverwaltungsprotokoll“) ist ein Netzwerkprotokoll, welches von der IETF (Internet Engineering Task Force) entwickelt wurde mit dem Ziel, Netzwerkelemente wie Router, Server, Switches, Drucker, Computer, Temperatursensoren und andere SNMP-taugliche Geräte mit Hilfe einer zentralen Management Konsole aus überwachen und steuern zu können.<br/>Sogenannte SNMP-Agenten werden auf den Geräten eingesetzt, um mit der Management Konsole über SNMP-Traps oder GET-REQUEST über den Port 161/UDP bzw. Port 162/UDP (Trap) zu kommunizieren. SNMPv3 ist zurzeit die aktuelle Version von SNMP (Stand 2021)"
  },
  {
    "id": 82,
    "title": 1,
    "question": "Welche Aufgaben hat ein DHCP-Server innerhalb der IT-Infrastruktur?",
    "answer": "Das Dynamic Host Configuration Protocol (DHCP) ist ein Kommunikations-Protokoll, welches Netzwerkgeräten ermöglicht ohne manuelle Konfiguration eine automatische Netzwerkkonfiguration für das lokalen Netz zu erhalten.<br/>Mit Hilfe des DHCPDISCOVER sendet ein Client/Netzwerkgeräte ohne IP-Adresse eine Broadcast-Anfrage nach sogenannten Adress-Angeboten an alle verfügbaren DHCP-Server im lokalen Netz. Wenn im lokalen Netz ein DHCP-Server erreichbar ist, antwortet dieser mit einem DHCPOFFER. Im Anschluss fordert der Client im Zuge des Verfahrens mit Hilfe des DHCPREQUEST die angebotene IP-Adresse für einen Lease-Zeitraum an. Dabei wird unterschieden in statische, automatische und dynamische Adresszuweizung.<br/>Die Adresszuweizung erfolgt über die UDP-Ports 67 und 68.<br/>Zur Netzwerkkonfiguration kann ein DHCP folgende Angaben versenden:<ol><li>IP-Adresse und Netzwerkmaske</li><li>Default-Gateway</li><li>DNS-Server, DNS-Context und DNS-Tree</li><li>Sekundärer DNS-Server</li><li>Time- und NTP-Server</li><li>WINS-Server (für Microsoft Windows Clients)</li><li>Proxy-Konfiguration via WPAD</li><li>weitere DHCP Optionen z. B. Angaben für PXE-Boot</li></ol>"
  },{
       "id": 83,
       "title": 1,
       "question":"Vergleiche die Protokolle UDP und TCP miteinander und fülle die folgende Tabelle aus.",
       "answer":"<table class='table table-striped table-responsive text-center'><thead><tr><th>Eigenschaften</th><th>UDP<br/>User Datagram Protocol</th><th>TCP<br/>Transmission Control Protocol</th></tr></theat><tbody><tr><th scope='row'>Headergröße</th><td> 8 Byte</td><td>20 Byte</td></tr><tr><th scope='row'>Geschwindigkeit</th><td>hoch</td><td>geringer</td></tr><tr><th scope='row'>Paketverlusterkennung</th><td>nein</td><td>ja</td></tr><tr><th scope='row'>Ende zu Ende Kontrolle</th><td>nein</td><td>ja</td></tr><tr><th scope='row'>Fehlerbehebung</th><td>nein</td><td>ja</td></tr><tr><th scope='row'>Erkennung von Duplikaten</th><td>nein</td><td>ja</td></tr><tr><th scope='row'>Flusskontrolle</th><td>nein</td><td>ja</td><tr><th scope='row'>Zeitüberwachung der Verbindung</th><td>nein</td><td>ja</td></tr></tbody></table>"
   },{
       "id": 84,
       "title": 1,
       "question":"Welche verkürte Schreibweise der IPv6-Adresse 2001:0db8:0f3c:00d7:7dab:03d0:0000:00ff sind erlaubt?",
       "answer":"<ol><li>2001:db8:f3c:d7:7dab:3d:0:ff - nicht erlaubt</li><li><strong>2001:db8:f3c:d7:7dab:3d0:0:ff - erlaubt</strong></li><li><strong>2001:db8:f3c:d7:7dab:3d0::ff - erlaubt</strong></li><li>2001:0db8:0f3c:00d7:7dab:03d::00ff - nicht erlaubt</li></ol>"
   },{
       "id": 85,
       "title": 1,
       "question":"Was versteht man im Netzwerkbereich unter dem Quality of Service?",
       "answer":"Der <strong>Quality of Service</strong> (QoS) bezeichnet eine Art Güte bzw. Qualität eines Dienstes, welche über IP-Netzwerke genutzt wird. Spezielle Echtzeitanwendungen wie Video- oder Sprachkommunikation über IP-Netze unterliegen vielen Qualitätsbeeinträchtigungen.<br/>Um Diesen Qualitätsbeeinträchtigungen wie Latenz, Jitter und Paketverlust entgegenzuwirken, gibt es verschiedene Möglichkeiten durch Priorisierung des Datenverkehrs, der Datenratenreservierung, der Datenratenlimitierung sowie durch Paketoptimierung die Güte der Datenkommunikation zu verbessern.<br/>Das Type of Service (ToS) ist ein im IP-Header des IPv4 Ethernet Frame reserviertes Feld von 1 Byte Größe, welches zur Priorisierung von IP-Datenpaketen gesetzt und ausgewertet werden kann."
   },
  {
    "id": 86,
    "title": 1,
    "question": "Wann kommt ein tagged VLAN (Virual Local Area Network) zum Einsatz?",
    "answer": "Das <strong>tagged VLAN</strong> kommt immer dann zum Einsatz, wenn sich VLAN über mehrere Switches hinweg erstrechen, zum Beispiel über sogenannte Trunk Ports. Hier werden die Ethernet-Frames mit einer Art Markierung versehen, welche die Zugehörigkeit zum jeweiligen VLAN kennzeichnet. Mit Hilfe von Tags (engl. Etikett) werden dem Ethernet-Frame VLAN-spezifische Informationen hinzufügt, die dann durch VLAN-fähige Switche ausgewertet werden."
  },
  {
    "id": 87,
    "title": 1,
    "question": "Beschreibe Typische Merkmale des Client-Server-Modells.",
    "answer": "Das Client-Server-Modell (Client-Server-Konzept) beschreibt ein Prinzip, Aufgaben und Services innerhalb eines bestimmten Netzwerkes zu verteilen. Kernaufgaben und Services dem Client zur Nutzung zur Verfügung zu stellen. Beispielsweise können das Webservice, Datei- und Mailingservices sein.<br/>Typische Merkmale eines Client-Server-Modells sind:<br/><ol><li>Server stellen Dienste bereit</li><li>Client fragen Dienste bei Servern an</li><li>Kommunikationsregeln und den Informationsaustausch zwischen Client und Server übernehmen Protokolle</li><li>ein Server bedient ein oder mehrere Client</li><li>die Server- und Clientfunktionen sind nicht an eine physische Hardware gebunden</li><li>physische/virtuelle Server können gleichzeitig Client- als auch Serveraufgaben ausführen</li></ol>"
  },
  {
    "id": 88,
    "title": 1,
    "question": "Welche Aufgaben hat ein Domain Name System (DNS) in einer windows Domänenlandschaft bzw. Active Directory?",
    "answer": "Das Domain Name System (DNS) stellt einen der wichtigsten Dienste in IP-basierten Netzwerken dar. Das Domain Name System dient der Beantwortung von Anfragen zur Namensauflösung.<br/>Konkret wird dabei der angefragte Name in eine IP-Adresse übersetzt und als Ergibnis der Anfrage zurück geliefert. In windowsbasierten Domänen kommt zusätzlich der Reverse Lookup Anfrage die Aufgabe zu, eine angefragte IP-Adresse als Namen zu ermitteln und als Ergebnis zurückzuliefern. Dieses Reverse Lookup wird mit Hilfe von PTR Ressource Records in der Reverse Lookup Zone des Active Directory gewährleistet."
  },
  {
    "id": 89,
    "title": 1,
    "question": "Einer der wichtigen Dienste in der Informationstechnologie sind E-Mail-Dienste. Es kommen verschiedene e-Mailprotokolle dabei zum Einsatz. Unterschieide die Mailingprotokolle IMAP/S, SMTP/S sowie POP3/S nach ihren Eigenschaften.",
    "answer": "<strong>SMTPS (Simple Mail Transfer Protocol Secure)</strong> bezeichnet ein Kommunikationsprotokoll des Postausgangs bei dem der E-Mail-Transport via SMTP über SSL/TLS über den Port 465 ermöglicht wird. Mit Hilfe von SSL/TLS wird die Authentifizierung der Kommunikationspartner auf Transportebene sowie Intergrität und Vertraulichkeit der übertragenen Nachrichten gewährleistet.<br/><strong>IMAPS (Internet Message Access Protocol Secure)</strong> ist ein E-Mail Kommunikationsprotokoll für den Posteingang, welcher mit SSL/TLS über den Port 993 den gesicherten Transport sicherstellt. Beim IMAP/IMAPS werden die Mails, Ordnerstrukturen und Einstellungen auf den Mail-Servern gespeichert und lokal synchronisiert.<br/><strong>POP3/S (Post Office Protocol 3 Secure)</strong> ist ein E-Mail Kommunikationsprotokoll für den Posteingang und nutzt eine Verschlüsselung mit Hilfe von SSL/TLS über den Port 995. Im Gegensatz zum IMAP Protokoll werden POP3 Posteingänge heruntergeladen bzw. anschließend bei Bedarf gelöscht."

  },{
    "id": 90,
    "title": 1,
    "question": "Was bedeutet der Begriff Standby- oder Offline-USV?",
    "answer": "Die <strong>einfachen unterbrechungsfreien Stromversorgungen</strong> der USV-Klasse 3 sind Standby- bzw. Offline-USVs. Sie Schützen generell nur gegen Stromausfälle sowie kurzzeitige Spannungsschwankungen. Die Unter- und Überspannungen im Netz können nicht ausgeglichen werden. Wegen der doch recht langsamen Umschaltdauer von 4 bis 10 Millisekunden (ms) zwischen Netzbetrieb auf Batteriebetrieb können Störspannungen, Spannungseinbrüche und Spannungsspitzen unterhalb dieser Zeit nicht erkannt werden."

  },{
    "id": 91,
    "title": 1,
    "question": "Was versteht man unter einer Online-USV?",
    "answer": "Die <strong>Online-USV (USV-Klasse 1)</strong> gilt als die teuerste Variante unter den unterbrechungsfreien Stromversorgungen, sie bietet jedoch auch den umfassendsten Schutz durch permanente Erzeugung einer Sinsspannung am Ausgang. Alle angeschlossenen Verbraucher werden dauerhaft und ohne Einschränkungen aufgeladen wird.<br/>Bei Netzausfall erfolgt ein unterbrechungsfreier Übergang auf die Batterieeinspeisung. Die Eingangsspannung kann zwischen 160 Volt und 290 Volt schwanken, während die Ausgang einer Online-USV ist frei von Störspannungen, elektromagnetischen Einflüssen, Frequenzstörungen und Spannungsverzerrungen."

  },{
    "id": 92,
    "title": 1,
    "question": "Was versteht man unter der Bezeichnung Netzinteraktive USV?",
    "answer": "<strong>Netzinteraktive unterbrechungsfreie Stromversorgungen</strong> (USV-Klasse 2) funktionieren ähnlich wie das Standby-USV Funktionsprinzip. Sie schützen allgemein vor dem Stromausfall sowie vor kurzzeitigen Spannungsspitzen und sind in der Lage, Gegensatz zur Offline-USV liegen die Umschaltzeiten vom Netzbetrieb zum Batteriebetrieb zwischen kurzen 2 bis 4 Millisekunden. Die Umschaltzeit vom Batteriebetrieb zum Netzbetreib ist nahezu verzögerungsfrei."

  },
  {
    "id": 93,
    "title": 1,
    "question": "Was bedeutet der Begriff SSID (Service Set Identifier)?",
    "answer": "Die <strong>SSID</strong> (Service Set Identifier) ist laut IEEE (Institute of Electrical and Electronics Engineers) der Norm 802.11 der frei wählbare Name eines drahtlosen Funknetzwerks und wird auch oft als Netzwerkname bezeichnet. Eine SSID darf bis zu 32 Byte ASCII Zeichen lang sein, Groß- und Kleinschreibung ist hierbei zu beachten. Die SSID stellt auch eine Art Broadcastdomäne für Funknetze dar.<br/>Mittlerweile gibt es auch die Multi-SSID, die mehrere Braodcastdomänen verwalten kann."
  },
  {
    "id": 94,
    "title": 1,
    "question": "Was versteht man unter den Begriffen CMS-, ERP- und CRM-System?",
    "answer": "<strong>CMS</strong> - Content Management System: Stellt ein Managementsystem zum Verwalten, zur Konfiguration und der redaktionellen Bearbeitung von Inhalten (z. B. für Webseiten) dar.<br/><strong>ERP</strong> - Enterprise Ressource Planning System: Ist ein umfangreiches Werkzeug zur Unterstützung der Ressourcenplanung aller Prozesse eines Unternehmens, zum Beispiel Produktion, Materialwirtschaft und Vertrieb.<br/><strong>CRM</strong> - Customer Relationship Management System: ist ein Werkzeug zur vollständgen Planung, Steuerung und Durchführung aller interaktiven Prozesse mit ded Kunden und unterstützt die Kundenkommunikation"
  },
  {
    "id": 95,
    "title": 1,
    "question": "Welche Maßnahmen sind geeignet, um die Verarbeitungsgeschwindigkeit einese Personal Computers zu verbessern?",
    "answer": "Folgende Maßnahmen können zur Verbesserung der Verarbeitungsgeschwindigkeit beitragen:<br/><ol><li>Austausch von SATA HDDs mit geringer Umdrehungszahl gegen HDDs mit 10K/rpm</li><li>Einsatz von SSD/M.2 gegenüber Sata-HDDs</li><li>Aufteilung des Betriebssystems und der Anwendungsprogramme auf unterschiedlichen Datenträgern (OS auf M.2, Daten auf SSD)</li><li>Austausch 100 Mbit/s Netzwerkkarte gegen 1 Gbit/s Netzwerkkarkte</li></ol>"
  },
  {
    "id": 96,
    "title": 1,
    "question": "Berechne die Gesamtleistungsaufnahme für folgende IT-Landschaft für ein Jahr. Alle Geräte werden 24/7 betrieben.<br/>Gib das Ergebnis in Kilowatt an.<br/>10x Server Leistungsaufnahme 800 Watt<br/>25x Desktop PCs Leistungsaufnahme 350 Watt<br/>2x Switch Leistungsaufnahme 200 Watt",
    "answer": "Lösung:<br/>10x Server Leistungsaufnahme 800 Watt = 8.000 Watt = 8,0 KW/h<br/>25x Desktop PCs Leistungsaufnahme 350 Watt = 8.750 Watt = 8,75 KW/h<br/>2x Switch Leistungsaufnahme 200 Watt = 400 Watt = 0,4 KW/h<hr style= border-color:red;>17,15 KW/h * 8.760 Stunden = 150.234 KW"
  },
  {
    "id": 97,
    "title": 1,
    "question": "Wie berechnet man die Wirkleistung von elektrischen Geräten?",
    "answer": "Die <strong>elektrische Leistungsberechnung von It-Komponenten</strong> unterliegt den allgemeinen Gesetzen der Elektrotechnik. Die elektrische Wirkleistung P ist das Produkt von Spannnung U und der Stromstärke I.<br/>Die Berechnung erfolgt wie folgt:<br/><strong>P = U . I</strong><br/> Die Berechnung wird in der Maßeinheit Watt angegeben. Die Leistungsangaben von elektrischen Geräten gelten immer für die Dauer mit 60 Minuten bzw. 1 Stunde.<br/>Beispiel: 230V * 16A = 3.680 VA / Watt (3,68 KW/h)<br/>Dieses elektrische Gerät verbraucht demnach 3,68 KW/h"
  },{
    "id": 98,
    "title": 1,
    "question": "Nenne die Vor- und Nachteile der Virtualisierung von Servern und Desktops auch unter Berücksichtigung von Cloudangeboten.",
    "answer": "<strong>Vorteile</strong><br/><ol><li>Stromersparnis</li><li>Skalierbarkeit</li><li>Redundante Systeme (Ausfallsicherheit)</li><li>Schnellere Server-Provisionierung</li><li>so gut wie keine Kapazitätsbeschränkungen</li><li>Nutzung von Kostengünstigen Angeboten</li><li>keine Investitionskosten bei Cloudanbietern (pay-as-you-go)</li><li>Lebensverlängerung alter Software</li></ol><br/><strong>Nachtile</strong><br/><ol><li>nicht jede Lösung ist Kostengünstig für den 24/7-Einsatz</li><li>eventuell höhere Latenzzeiten mit zu vielen virtuellen Maschinen pro Host</li><li>Hardware und Software kann nicht zu 100% selbst administriert werden</li><li>Individuallösungen nicht immer möglich</li><li>angebotene Lösungen nicht in allen Regionen erhältlich</li></ol>"

  },
  {
    "id": 99,
    "title": 1,
    "question": "Was bedeutet der Begriff Serverkonsolidierung?",
    "answer": "<strong>Serverkonsolidierung</strong> ist eine Form der Konsolidierung von Serverressourcen, bei der man auf die Möglichkeiten der Virtualisierung setzt. Mit Hilfe von virtuellen Maschinen (VM) oder vertuellen Umgebungen (Virtual Environment VE) soll eine Energie- und Raumeinsparung durch Reduktion der physikalischen Serversysteme erreicht werden.<br/>Kurz gefasst: z. B. 10 physische Server werden durch einen performanten Server ersetzt und die 10 Server virtualisiert."
  },{
    "id": 100,
    "title": 1,
    "question": "Welche Arten von Anforderungen git es an Software?",
    "answer": "<strong>Geschäftsanforderungen</strong> sind die Anforderungen, welche sich aus der Geschäftstätigkeit des Kunden und den Marktanforderungen ergeben. Die Geschätsanforderungen werden durch das Management und das Marketing festgelegt.<br/><strong>Benutzeranforderungen</strong> sind die für die Benutzer des Softwaresystem erforderlichen Anforderungen, um die Geschäftsanforderungen zu erfüllen. Die Benutzeranforderungen werden durch Geschäftsanalysten, durch Benutzer oder Vertretern der Benutzer, sowie Produktmanager difiniert.<br/><strong>Funktionale Anforderungen</strong> erfassen das Verhalten, welches eine Software erfüllen muss, um die Benutzeranforderungen zu gewährleisten. Funktionle Anforderungen werden durch Geschäftsanalysten und Produktmanager in Absprache mit der Softwareentwicklung und der Testabteilung definiert.<br/><strong>Projektanforderungen</strong> sind die nötigen Anforderungen, die den Erfolg eines Projekts sichern, um alle Anforderungen des Projekts umsetzen zu können und das Produkt um Zuge des Application Lifecycle Managements (ALM) betreuen zu können."
  },{
    "id": 101,
    "title": 1,
    "question": "Welche Kosten entstehen für ein Rechenzentrum (On-Premise) mit einer Server-Client Struktur?",
    "answer": "<strong>Folgende Kosten sind zu betrachten:</strong><br/><ol><li>Kauf/Miete für Gebäude/Raum</li><li>Anschaffungskosten (IT-Hardware, Software, Kühlung)</li><li>evtl. Miet-/Leasinggebühren (Hardware/Software)</li><li>Lizenzgebühren (Betriebssystem/Anwendersoftware)</li><li>Energiekosten (Hardware/Kühlung/Sicherheitstechnik)</li><li>Wartung/Instandhaltung</li><li>Brandschutz</li><li>Sicherheitstechnik</li><li>Versicherungen</li></ol>"

  },
  {
    "id": 122,
    "title": 2,
    "question": "Worauf sollte man bei der Beschaffung von IT-Hardware achten?",
    "answer": "<strong>Die folgende Kriterien sind bei der Beschaffung von Hardware zu beachten:</strong></br><ol><li>Langlebigkeit der Hardware (min: 5 Jahre Support vom Hersteller)</li><li>Skalierbarkeit auf Basis vorhandeneder Hardware</li><li>kostengünstiger Support</li><li>geringer Sromverbrauch und geringe Abwärme</li><li>umweltfreundliches Produkt</li><li>remote Management</li><li>leicht austauschbar</li><li>schnelle Ersatzbeschaffung</li></ol>"
  },
  {
    "id": 114,
    "title": 2,
    "question": "Was wird in einem Lstenheft beschrieben?",
    "answer": "Im Projektmanagement beschreibt das <strong>Lastenheft</strong> (Anforderung- oder Kundenspezifikation) die Gesamtheit der Anforderungen bzw. Spezifikationen des Auftraggebers an die Lieferungen und Leistungen seines Auftragnehmers.</br>Das Lastenheft enthält die an das zu entwichelnde Produkt gestellten funktionalen sowie nicht-funktionalen Anforderungen (Gesetze/Voschriften) und dient als Basis für die Ausschreibung sowie Vertragsgestaltung. Angaben wie Lieferzeit, Lieferumfang und Kosten sind im Lastenheft spezifiziert und das akzeptierte Lastenheft ist für beide Parteien rechtlich bindend."
  },
  {
    "id": 123,
    "title": 2,
    "question": "Was versteht man unter Standardsoftware?",
    "answer": "Als <strong>Standardsoftware</strong> bezeichnet man im Allgemeinen Software, die auf dem freien Markt angeboten wird. Im Gegensatz zur Individualsoftware ist sie vorgefertigt und muss in der Regel vom Anwender selbst installiert bzw. indiviuell angepasst werden. Standardsoftware kann On-Premise und als Software as a Service angeboten werden."
  },
  {
    "id": 124,
    "title": 2,
    "question": "Was versteht man unter Individualsoftware?",
    "answer": "Als <strong>Individualsoftware</strong> bezeichnet man Software, welche bestimmte Hardware- oder individuelle Geschäftsanforderungen erfüllen muss, also für einen bestimmten Anwender und/oder einen spezialsierten Verwendungszweck angefertigt wurde."
  },
  {
    "id": 125,
    "title": 2,
    "question": "Was versteht man in der Anwendungsentwicklung unter dem Begriff IDE?",
    "answer": "Eine <strong>IDE</strong> (integrierte Entwicklungsumgebung, englisch integrated development environment) ist eine Sammlung der wichtigsten Werkzeuge zur Softwareentwicklung unter einer einheitlichen Oberfläche. Sie soll helfen, die Arbeit des Anwendungsentwicklers zu erleichtern.</br>Zu den wichtigsten Werkzeugen zählen Beispielsweise der Compiler, Debugger, interpreter, der Editor mit Quelltext- formatierung und Syntaxhervorhebung, Linker, Werkzeuge zum Erstellen von grafischen, Versionsverwaltungen und vieles mehr."
  },{
    "id": 126,
    "title": 2,
    "question": "Was bedeutet der Begriff «Proprietäre Software»?",
    "answer": "Unter <strong>proprietäre Software</strong> versteht man eine Software, deren Nutzung bzw. deren Nutzung durch Dritte und deren Veränderung sowie die Weitergabe aus patent- oder lizenzrechtlichen Gründen eingeschränkt oder verboten ist. Sie beinhaltet teilweise nichtveröffentliche Standards oder nicht öffentlich dokumentierte Schnittstellen, sodass deren Anpassung ohne Offenlegung des Quellcodes nicht oder nur schwer möglich ist. Beispiele für proprietäre Software sind Microsoft Windows oder Above Produkte."
  },{
    "id": 127,
    "title": 2,
    "question": "Nenne 3 charakteristische Eigenschaften von Open Source Software.",
    "answer": "Die 3 charakteristischen Merkmale von Open Source Software sind:<br/><ol><li>Quelltext liegt in einer für den Menschen lesbaren und verständlichen Form vor.</li><li>Open Source Software darf beliebig kopiert, verbreitet und genutzt werden.</li><li>Open Source Software darf verändert und in der veränderten Form weitergegeben werden.</li></ol>"

  },{
    "id": 128,
    "title": 2,
    "question": "Was ist unter den Begriffen OEM-Software und OEM-Hardware zu verstehen?",
    "answer": "<strong>OEM</strong> ist der englische Begriff für Original Equipment Manufacturer und wird übersetzt mit Originalausrüstungshersteller. Die OEM-Software oder OEM-Hardware wird vom Hersteller nicht direkt vertrieben. Stattdessen wird diese anein anderes Unternehmen ausgeliefert und z. B. in Verbindung mit weiterer Software/Hardware vertrieben.<br/><strong>OEM-Software</strong> kann in diesem Zusammenhang eine Vollversion sein, die sich durch einen geringeren Lieferumfang, eine eingeschränkte Funktionalität und/oder durch ein anderes Nutzungsrecht, vom Original unterscheidet.<br/><strong>OEM-Hardware</strong> wird zum Beispiel von einem Markenunternehmen für ein anderes Unternehmen produziert. Dieses Unternehmen bietet die OEM-Hardware dann unter seinem eigenen Markennamen an. Ein Beispiel dafür sind IT-Produkte bei Discountern."

  },{
    "id": 131,
    "title": 2,
    "question": "Was versteht man bei Rechenzentrumsbetrieb unter Skalierbarkeit?",
    "answer": "Unter der <strong>Skalierbarkeit</strong> versteht man die Fähigkeit einer Hardware oder Software, im laufenden Betrieb weiterhin zu funktionieren, wenn Größe, Anzahl oder Volumen verändert wird. Diese Skalierbarkeit dient zum Aufrechterhalten eines 24/7-Betriebes für den/die Kunden.<br/>Als Beispiel dienen hier die Volumenanpassung bei Storages oder die Anpassungen der Anzahl der CPU-Kerne oder des Arbeitsspeichers einer virtuellen Maschine. Mit Hilfe der Skalierbarkeit können im Rechenzentrum auch bedarfsgerecht oder automatisch Ressourcen je nach Leistungsanforderungen des Kunden bereitgestellt werden."

  },{
    "id": 132,
    "title": 2,
    "question": "Was beschreibt eine EULA (engl. End User License Agreement) während des Installationsprozess von Software?",
    "answer": "<strong>EULA</strong> steht für Endbenutzer-Lizenzvereinbarung (engl. End User License Agreement). Sie enthält Regelungen, welche bei der allgemeinen Benutzung einer Software eingehalten werden sollen.<br/>Die EULA wird häufig zu Beginn des Installationsprozess angezeigt und ihr muss zugestimmt werden. Andernfalls kann der Installationsprozess nicht weitergeführt werden."

  },{
    "id": 133,
    "title": 2,
    "question": "Beschreibe das Modell Pay-per-use in der Informationstechnologie.",
    "answer": "Das <strong>Pay-per-use Modell</strong> in der Informationstechnologie beschreibt ein Finanzierungsmodell für die Nutzung von Hard- und Software. Dabei bezahlt man nur für die tatsächliche Nutzung von Hard- oder Software.<br/>Beim Pay-per-use Modell hat der Nutzer keine Anschaffungskosten, keine Kapitalbindung, keine Softwarepflege, keine Lizensierungskosten und benutzt immer die aktuelle Version. Zusätzlich hat er die Vorteile der Skalierbarkeit, Felxibilität und der hohen Ausfallsicherheit, wenn es sich um einen Cloudanbieter handelt. So kann der Nutzer beispielsweise auch Schwankungen bei der Nutzung von eigenen Rechenleistungen durch ein Pay-per-use Modell mit Hilfe eines Cloudanbieters kurzfristig ausgleichen. Die Nutzung der Ressourcen wird auf Basis der Nutzungsdauer stunden- oder minutengenau abgerechnet."

  },{
    "id": 134,
    "title": 2,
    "question": "Mit welchen Maßnahmen kann eine drahtlose Netzwerkverbindung (WLAN/WiFi) abgesichert werden?",
    "answer": "Mit folgenden Maßnahemn kann eine WLAN-Verbindung abgesichert werden:<br/><ol><li>einsatz von Authentifizierungsmethoden wie WPA2/WPA3</li><li>Einsatz eines RADIUS-Servers</li><li>Aktivierung von Mac-Filtern mit einer White List</li><li>Einsatz eines Client Zertifikats</li><li>Nutzung von VPN-Verbindungen</li></ol>"

  },{
    "id": 135,
    "title": 2,
    "question": "Welche 3 VPN Verbindungsarten gibt es?",
    "answer": "<ol><li><strong>End-to-Site:</strong> Richtig sind auch die Bezeichnungen Host-to-LAN-VPN, Host-to-Gateway-VPN oder Remote-Access-VPN</li><li><strong>Site-to-Site-VPN:</strong> Richtig sind auch die Bezeichnungen LAN-to-LAN-VPN oder Gateway-to-Gateway-VPN</li><li><strong>End-to-End-VPN:</strong> Richtig sind auch die Bezeichnungen Host-to-Host-VPN oder Remote-Desktop-VPN</li></ol>"

  },{
    "id": 136,
    "title": 2,
    "question": "Welche Merkmale hat ein Virtual Private Network (VPN)?",
    "answer": "Ein <strong>Virtual Private Network</strong>, deutsch virtuelles privates Netzwerk, ist ein logisches Netzwerk, welches eine geschützte Netzwerkverbindung unter Nutzung öffentlicher Netzwerke herstellt. Mit Hilfe von Verschlüsselungstechnologien soll über eine VPN-Verbindung die Authentizität, die Vertraulichkeit und die Integrität der Daten sichergestellt werden.<br/>Um die Datensicherheit zu gewährleisten, gibt es eine Reihe von Protokollen und Lösungen wie L2TP over IPsec, SSL-VPN, OpenVPN und Layer-2-VPN. Das Virtual Private Network wird grundsätzlich in 3 Verbindungsarten (End-to-Site, Site-to-Site und End-to-End) unterteilt."

  },{
    "id": 137,
    "title": 2,
    "question": "Beim Einsatz eines WLANs im Unternehmen ist besondere Sorgfalt auf die Einhaltung der Datensicherheit zu legen.<br/>Welche Sicherheitsmethoden und Verschlüsselungsstandards können zum Einsatz kommen?",
    "answer": "<strong>Sicherheitsmethoden:</strong><ol><li>WPA (gilt als unsicher)</li><li>WPA2-Personal/Enterprise</li><li>WPA3-Personal/Enterprise</li><li>Radius</li></ol><br/><strong>Verschlüsselungsstandards:</strong><ol><li>Advanced Encryption Standard (AES)</li><li>Temporal Key Integrity Protocol (TKIP)</li><li>Simultaneous Authentication of Equals (SAE)</li></ol>"

  },
  {
    "id": 144,
    "title": 2,
    "question": "Welche Aufgabe erfüllt das Befehlszeilenkommando ARP?",
    "answer": "Mithilfe des Address Resolution Protocols (ARP) wird zur IP-Adresse die zugehörige Hardware- bzw. MAC-Adresse des Netzwerkinterfaces (NIC) eines Hosts ermittelt.</br>Dazu sendet der Host einen ARP-Request mit der MAC-Adresse (FF-FF-FF-FF-FF-FF) auf der Schicht 2, der Sicherungsschicht des OSI-Schichtenmodells, per Broadcast an die zu ermittelnde Adresse und bekommt viw ARP-Reply die ermittlete MAC-Adresse wird dann im lokalen ARP-Cache des Senders für eine gewisse Zeit gepseichert. Dieser ARP-Cache dient zur schnelleren ARP-Adressauflösung."
  },{
    "id": 145,
    "title": 2,
    "question": "Beschreibe die Aufgabe und Funktionsweise des Befehlszeilenkommandos chmod in einem Linux-Betriebssystem.",
    "answer": "Das Linux/Unix Kommando <strong>chmod</strong> (englisch: change mode) ist ein Kommandozeilenprogramm, mit dem sich die Linux-/Unix- Dateirechte anpassen lassen. Diese Dateirechte sind 3 Gruppen unterteilt, in User, Group und Others. Die Attributsänderungen lassen sich nur vom Dateibesitzer oder dem root-Benutzer durchführen.<br/>r = lesen (read), w = schreiben (write), x = ausführen (execute)<br/>Neben der symbolischen Notation mit Buchstaben existiert noch die oktale Notation, siehe Tablle Berechtigungen.<br/><table class='table-responsive text-center'><thead><tr><th> # </th><th>Berechtigung</th><th>rwx</th></tr></theat><tbody><tr><th scope='row'>7</th><td>Voll</td><td>111</td></tr><tr><th scope='row'>6</th><td>Lesen und Schreiben</td><td>110</td></tr><tr><th scope='row'>5</th><td>Lesen und Ausführen</td><td>101</td></tr><tr><th scope='row'>4</th><td>Nur Lesen</td><td>100</td></tr><tr><th scope='row'>3</th><td>Schreiben und Ausführen</td><td>11</td></tr><tr><th scope='row'>2</th><td>Nur Schreiben</td><td>10</td></tr><tr><th scope='row'>1</th><td>Nur Ausführen</td><td>1</td></tr><tr><th scope='row'>0</th><td>Keine</td><td>0</td></tr></tbody></table><br/>Beispiele für die Darstellung der Dateirechte der Datei test.txt -rwxrwxrwx 2 root 4096 Sep 22 08:32 test.txt<br/>Beispiele für eine Dateiberechtigungsänderung<br/>chmod o-rwx text.txt<br/>chmod 770 test.txt"
  },{
    "id": 146,
    "title": 2,
    "question": "Festplatten unterliegen unterschiedlichen Einflüssen, welche sich auf die Lebensdauer von Datenträgern auswirken. Was bedeutet in diesem Zusammenhang S.M.A.R.T.?",
    "answer": "Die <strong>S</strong>elf-<strong>M</strong>onitoring, <strong>A</strong>nalysis and <strong>R</strong>eporting <strong>T</strong>echnology (S.M.A.R.T., deutsch System zur Selbstüberwachung, Analyse und Statusmeldung) ist ein standardisiertes Überwachungswerkzeug von Datenträgern (HDD/SSD). Sie dient dazu, frühzeitige Vorhersagen über einen möglichen Ausfall des gesamten Datenträgers oder dem Ausfall einzelner Speicherblöcke zu treffen. Mithilfe sogenannter SMART-Attribute, welche nicht standardisiert sind, können Werte wie Tempertur, Einschaltzeit, Laufzeit, Bad-Blocks etc. vom Datenträger ausgelesen werden."

  },{
    "id": 147,
    "title": 2,
    "question": "Die Installation eines Windows Betriebssystems auf einem Intel PC benötigt einige logische Schritte. Bringe die folgenden Schritte in die richtige Reihenfolge.<br/><ol><li>Bootreihenfolge für Installationsmedium festlegen</li><li>P.O.S.T.</li><li>Benutzer + Passwort anlegen</li><li>EULA lesen und akzeptieren</li><li>Filesystem formatieren</li><li>Filesystem anlegen</li><li>Benutzerprofile für das 1.Login erzeugen</li><li>Installationsmedium einlegen</li></ol>",
    "answer": "Die richtige Reihenfolge lautet:<br/><ol><li>P.O.S.T.</li><li>Bootreihenfolge für das Installationsmedium festlegen</li><li>Installationsmedium einlegen</li><li>EULA lesen und akzeptieren</li><li>Filesystem anlegen</li><li>Filesystem formatieren</li><li>Benutzer + Passwort anlegen</li><li>Benutzerprofile für das 1.Login erzeugen</li></ol>"

  },{
    "id": 168,
    "title": 2,
    "question": "Es gibt 5 Typen von SQL Kommandos: DDL, DML, DCL, TCL, und DQL.<br/>Nenne bitte jeweils mindestens einen asuführbaren SQL-Befehl.",
    "answer": "Data Definition Language (DDL) - CREATE ,ALTER ,DROP ,TRUNCATE<br/>Data Manipulation Language (DML) - INSERT, UPDATE, DELETE<br/>Transaction Control Language (TCL) - COMMIT, ROLLBACK, SAVEPOINT<br/>Data Query Language - Select"

  },
  {
    "id": 169,
    "title": 5,
    "question": "Dein Ausbildungsbetrieb ist ISO 9001 zertifiziert. Was bedeutet diese Norm für deinen Ausbildungsbetrieb?",
    "answer": "Die ISO 9001 Norm legt die Anforderung für Qualitätsmangementsysteme fest. Ziel ist die Qualitätssicherung durch stetige Optimierung der Prozesse.</br>Diese Zertifizierung ist weltweit anerkannt.</br><strong>ISO 9001 orientiert sich unter anderem an diesen Grundprinzipien:</strong></br><ol><li>Kundenorientierung</li><li>Prozessorientierung</li><li>stetige Verbesserung</li><li>Risikomanagement</li></ol>"
  },{
    "id": 176,
    "title": 7,
    "question": "Was sollte man beim Verschrotten von Datenträgern unbedingt beachten?",
    "answer": "Alle Daten sind <strong>vor der Verschrottung eines Datenträgers</strong> durch technische Verfahren, wie zum Beispiel durch mechanische, magnetische oder thermische Verfahren nach DIN 66399 sicher zu löschen. Anschließend sind die Datenträger Entsorgungsunternehmen zu entsorgen."

  },{
    "id": 177,
    "title": 7,
    "question": "Was bedeutet der Begriff MFA (Multi-Factor-Authentication) und wo kommt sie zum Einsatz?",
    "answer": "Die <strong>Multi-Factor-Authentication</strong> (MFA) ist eine erweiterte Form der Zugangsberechtigung, die durch mehrere unabhängige Merkmale (Faktoren) überprüft wird und erst nach Eingabe eines starken Passworts sowie der Eingabe eine Nummer (via SMS oder App) oder Angabe einer Zertifikatsdatei erteilt wird.<br/>Einsatzbereich sind:<br/><ol><li>Online-Banking</li><li>Debit- oder Kreditkatenzahlung</li><li>Online-Ausweisfunktion des Personalausweises</li><li>Absicherung jeglicher öffentlich zugänglicher Onlinezugänge</li></ol>"

  },{
    "id": 178,
    "title": 7,
    "question": "Beschreibe den Begriff Datensicherheit und nenne deren Schutzziele.",
    "answer": "<strong>Datensicherheit</strong>, oftmals auch Informationssicherheit genannt, beinhaltet alle technischen und nicht-technischen Maßnahmen zur Sicherstellung der <strong>3 Schutzziele</strong> Vertraulichkeit, Verfügbarkeit und Integrität.<br/>Ein weiteres Schutzziel ist noch die Authentizität. Hier geht es um die Eigenschaften der Echtheit, Überprüfbarkeit und Vertrauenswürdigkeit eines Objekts.<br/>Datensicherheit oder Informationssicherheit unterscheidet nicht nach Art der Daten (siehe Datenschutz, wo es personenbezogene Daten geht).<br/><strong>Es geht hier in erster Linie um den Schutz vor Gefahren/Bedrohungen bzw. der Vermeidung von wirtschaftlichen Schäden sowie der Minimierung von Risiken im IT-Bereich.</strong>"

  },{
    "id": 179,
    "title": 7,
    "question": "Worin unterscheiden sich Datensicherheit und Datenschutz?",
    "answer": "Die <strong>Datensicherheit</strong> bzw. Informationssicherheit, verfolgt die <strong>3 Schutzziele</strong> Vertraulichkeit, Verfügbarkeit und Integrität sowie außerdem die Authentizität. Hier wird nicht nach der Art der Daten (z. B. personenbezogen o. Ä.) unterschieden.<br/>Der <strong>Datenschutz</strong> verfolgt das Ziel, <strong>personenbezogenen Daten</strong> zu schützen sowie die Informationspflicht und Rechte der Personen, von denen Daten erhoben werden, zu gewährleisten."

  },{
    "id": 180,
    "title": 7,
    "question": "Nenne die wesentlichen Vorteile einer ISO/IEC 27001 Zertifizierung für Unternehmen.",
    "answer": "Die internationale Norm <strong>ISO/IEC 27001 beschreibt die Anforderung an ein funktionsfähiges <strong>Informationssicherheits-Managementsystem</strong> (ISMS). Die Anforderungen geben vor, wie ein ISMS in Unternehmen zu erreichen, umzusetzen und kontinuierlich weiterzuentwickeln ist.<br/>Eine erfolgreiche Zertifizierung trägt dazu bei, IT-Risiken zu minimieren, IT-Sicherheitverfahren zu etablieren sowie die Qualität der IT-Systeme Nachhaltigkeit zu optimieren.<br/>Weitere Vorteile sind:<br/><ol><li>IT-Risiken, mögliche Schäden und Folgekosten abschätzen bzw. minimieren</li><li>Wettbewerbsvorteil durch anerkannten internationalen Standard</li><li>Steigerung des Vertrauens gegenüber Partnen, Kunden sowie der öffentlichkeit</li><li>Compliance-Anforderungen werden sichergestellt</li><li>Systematisches Aufdechen von Schwachstellen</li></ol></strong>"

  },{
    "id": 181,
    "title": 7,
    "question": "In der Informationsschierheit kommt es neben Sicherheits- und Datenschutzaspekten auch auf die Datenminimierung an.<br/>Welches sind die Ziele bei der Datenminimierung?",
    "answer": "<strong>Datenminimierung</strong> und Datensparsamkeit sind grundlegende Regeln im Bereich des Datenschutzes. Diese Regel besagt, dass bei der Datenverarbeitung nur so viele personenbezogene Daten gesammelt werden, wie für die jeweiligen Verarbeitungszwecke unbedingt notweding sind.<br/>Es gilt hier der Grundsatz: «So viele Daten wie nötig, so wenige Daten wie möglich.»<br/>Betroffene sollen dadurch vor einer übermäßigen Speicherung personen bezogener Daten geschützt werden."
  },{
    "id": 182,
    "title": 7,
    "question": "Der Datenschutz ist auf europäischer Erbene in Verordnungen in der DSGVO beschrieben.<br/>Welche Rechte hat eine Person betreffend ihrer personenbezogenen Daten?",
    "answer": "in Kapitel 3 der DSGVO sind folgende Vorschriften enthalten:<br/><ol><li>Informationspflicht und Recht auf Auskunft zu personenbezogenen Daten<br/><ol><li>Informationspflicht und Recht auf Auskunft zu personenbezogenen Daten bei der betroffenen Person</li><li>Informationspflicht, wenn die personenbezogenen Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben wurden</li><li>Auskunftsrecht der betroffenen Person</li></ol></li><li>Recht auf Berichtigung und Löschung<br/><ol><li>Recht auf Berichtigung</li><li>Rechte auf Löschung («Recht auf Vergessenwerden»)</li><li>Recht auf Einschränkung der Verarbeitung</li><li>Mitteilungspflicht im Zusammenhang mit der Berichtigung oder Löschung personenbezogener Daten oder der Einschränkung der Verarbeitung</li><li>Recht auf Datenübertragbarkeit</li></ol><li>Widerspruchsrecht und automatisierte Entscheidungsfindung im Einzelfall</li><li></ol>"

  },{
    "id": 183,
    "title": 7,
    "question": "Was ist eine PKI (Public Key Infrastructure)?",
    "answer": "Mit einer <strong>Public-Key-Infrastruktur</strong> (PKI, englisch Public Key Infrastructure) wird ein Kryptografisches System bezeichnet, welches innerhalb einer Infrastruktur digitale Zertifikate ausstellen, verteilen und prüfen kann. Zum Einsatz kommt ein Asymmetrisches Kryptosystem, welches zur Absicherung des Datenverkehrs innerhalb eines Netzwerks dient und das die Daten digital signiert und verschlüsselt.<br/>Zu den Bestandteilen einer PKI gehören unter anderem die Zertifizierungsstellen (CAs), Untergeordnete Registrierungsstellen, digitale Zertifikate, Verzeichnisdienste für Zertifikate, Zertifikatssperrlisten sowie Validierungsservices. Es gibt einstufige und mehrstufige Modelle einer Public Key Infrastructure (PKI)."

  },{
    "id": 184,
    "title": 7,
    "question": "Was versteht man unter einem digitalen Zertifikat?",
    "answer": "Als <strong>digitales Zertifikat</strong> wird ein digitaler Datensatz bezeichnet, der mit Hilfe von Kryptografischen Schlüsselpaaren beispielsweise die Authentizität von Webseiten, Einzelpersonen oder Organisation überprüfen kann.<br/>Ein typisches digitales Zertifikat basiert in der Regel auf dem x.509 Standard (Public-Key-Zertifikat).<br/>Das digitale Zertifikat besteht aus einem öffentlichen Schlüssel und einem privaten Schlüssel sowie anderen Informationen zur Identität der mit dem Zertifikat verknüpften Entität sowie Informationen über die ausstellende Zertifizierungsstelle.<br/>Ein digitales Zertifikat soll die Schutzziele der Datensicherheit, wie Vertraulichkeit sowie Authentizität gewährleisten."
  },{
    "id": 185,
    "title": 7,
    "question": "Was ist eine SPI (Statefull) Firewall?",
    "answer": "Im Gegensatz zur klassischen Firewall (Packetorientiert), nutzt eine <strong>Statefull Packet Inspection Firewall</strong> eine zustandsorientierte Paketprüfung, bei der jedes Datenpaket auf der Vermittlungsschicht (3. Schicht des OSI-Modells) einer bestimmten aktiven Sitzung zugeordnet wird und der Verbindungsstatus in dynamischen zwischengespeichert wird. Mit Hilfe des Zustands der Verbindungen werden bei TCP die SYN-, ACK- FIN- und RST-Bits ausgewertet und über die Weiterleitung von Datenpaketen entschieden. Die eigentlich zustandslosen Datenpakete UDP (User Datagram Protocol) Können auch stateful behandelt werden."

  },{
    "id": 186,
    "title": 7,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff Endpoint-Security?",
    "answer": "Als <strong>Endpoint-Security-Management</strong> werden alle Maßnahmen und Richtlinien bezeichnet, bei denen Endgeräte, die auf ein Netzwerk zugreifen, vor schädlichen Angriffen bzw. Zugriffen seitens Dritter geschützt werdne.<br/>Zu den Maßnahmen zählen unter adnerem sowohl die Anwendungsisolation von E-Mail- und Office-Programmen als auch Überwachung bzw. Verwaltung von externen Datenträgern, die über eine Art Whitelist geregelt wird."

  },{
    "id": 187,
    "title": 7,
    "question": "Welche Anwendungen oder Verfahren verwenden Kryptografische Hashfunktionen?",
    "answer": "Bei folgenden Anwendungen oder Verfahen kommt es zum Einsatz von Kryptografischen <strong>Hashfunktionen</strong>:<br/><ol><li>Integritätsprüfungen</li><li>Erzeugung von Prüfsummen</li><li>Erzeugung von Sitzungsschlüsseln</li><li>Generatoren für Einmal-Passwörter</li><li>Verfahren zur Authentifizierung mit digitalen Signaturen</li><li>Speichern von Passwörtern</li></ol>"

  },{
    "id": 188,
    "title": 7,
    "question": "Nenne Einsatzbereiche und Verfahren von symmetrischen Schlüsseln.",
    "answer": "<table class='table table-striped table-responsive text-center'><thead><tr><th>Einsatzbereich</th><th>Verfahren</th></tr></theat><tbody><tr><td><ol><li>Wireless LAN(WPA2)</li><li>WIMAX</li><li>SSH</li><li>Ipsec</li><li>Secure Real-Time Transport Protocol(SRTP)</li></ol></td><td>AES (Advanced Encryption Standard)</td></tr><tr><td>Wireless LAN</td><td>Triple-DES</td></tr><tr><td>VPN-Software, z. B. OpenVPN</td><td>Blowfish</td></tr><tr><td>Wireless LAN (WPA3)</td><td>SHA-2 (Secure Hash Algorithm 2)</td></tr></tbody></table>"

  },{
    "id": 189,
    "title": 7,
    "question": "Erläutere den Unterschied zwischen einem differentiellen und inkrementellen Backup.",
    "answer": "<strong>Differentieles Backup</strong><br/>Ein Differentieles Backup ist eine Datensichungsform bei der, ausgehend von einem Vollbackup, alle Dateien kopiert werden, die seit der letzten vollständigen Sicherung verändert wurden oder neu hinzugekommen sind.<br/>Beim vollständigen Wiederherstellen der Daten benötigt man zuerst das letzte Vollbackup und danach das letzte Differentiele Backup.<br/><strong>Inkrementelles Backup</strong><br/>Ein Inkrementelles Backup ist eine Datensicherungsform bei der, ausgehend von einem Vollbackup, nur die Dateien, die seit der letzten inkrementellen Sicherung verändert wurden oder neu hinzugekommen sind, kopiert werden.<br/>Beim vollständigen Wiederherstellen der Daten benötigt man zunächst das letzte Vollbackup und danach in der richtigen Reihenfolge die jeweiligen inkrementellen Backups."

  },{
    "id": 190,
    "title": 7,
    "question": "Wie gestaltet sich ein vollständiger Backupplan nach dem Großvater-Vater-Sohn-Prinzip?",
    "answer": "Beim Großvater-Vater-Sohn-Prinzip geht es um Rotationsschema zur Datensicherung auf Speichermedien.<br/>Im Rahmen einer 5-Tage Woche kommen dabei 23 Speichermedien zum Einsatz.<br/>4x Sohn-Medien -> tägliche Datensicherung (Inkrementelles Backup)<br/>4x Vater-Medien -> wöchentliche Datensicherung (Vollbackup)<br/>12x Großvater-Medien -> monatliche Datensicherung (Vollbackup)"

  },{
    "id": 191,
    "title": 7,
    "question": "Unterscheide die Begriffe Malware, Ransomeware und Trojaner.",
    "answer": "<strong>Malware</strong> = Schadsoftware oder Schadprogramme. Es handelt sich hier um einen Oberbegriff für die Begriffe wie Adware, Spyware, Viren, Botnets, Trojaner, Würmer, Rootkits und Ransomeware.<br/><strong>Ransomeware</strong> = Erpressersoftware. Bei Ransomeware werden Daten z. B. auf einem Computer in Geiselhaft genommen, durch bestimmte Verschlüsselungsmethoden verschlüsselt und es wird zur Zahlung eines Lösengelds (z. B. via Bitcoin aufgefordert, wenn man diese Daten wieder entschlüsslt haben möchte.<br/><strong>Trojaner</strong>) = Harmlos wirkendes Computerprogramm, welches im Hintergrund ohne Wissen des Anwenders weitere Schadsoftware nachlädt und beispielsweise Backdoorprogramme oder Rootkits installiert."

  },{
    "id": 192,
    "title": 7,
    "question": "In der datenverarbeitenden Industrie kommt dem Datenschutz goße Bedeutung zu.<br/>Welchem Zweck dient das IT-Sicherheitsmanagement?",
    "answer": "Das <strong>IT-Sicherheitsmanagement</strong> beschreibt den permanenten Prozess innerhalb einer Unternehmung oder Organisation zur Gewährleistung der IT-Sicherheit und des Datenschutzes. Es sollen Gefahren oder Bedrohungen für die Informationssicherheit sowie den Datenschutz eines Unternehmens oder einer Organisation verhindert oder abgewehrt werden."

  },{
    "id": 193,
    "title": 7,
    "question": "Welche Bedigungen muss ein ergonomischer PC-Arbeitsplatz erfüllen?",
    "answer": "Allgemeine Ergonomie-Richtlinien sind in der Richtlinie 90/270/EWG geregelt. Diese Richtlinie enthält Mindestvorschriften bezüglich der Arbeit an Bildschimgeräten.<br/>Folgende Bedigungen muss ein ergonomischer PC-Arbeitsplatz erfüllen:<br/><ol><li>Die oberste Bildschirmzeile des Monitors ist leicht unterhalb der Sehachse des Mitarbeitenden.</li><li>Der Mindestabstand von 50 cm zum Bildschirm ist zu gewährleisten.</li><li>Der Bildschirm sollte so eingerichtet sein, dass er frei von störenden Reflexionen und Blendungen ist.</li><li>Der Bildschirm muss frei stehen und muss leicht drehbar sowie neigbar sein.</li><li>Arbeitshöhe und Sitzhöhe müssen sich an die körperhöhe anpassen lassen.</li><li>Ein Winkel von 90° zwischen Ober- und Unterarm sowie Ober- und Unterschenkel ist optimal.</li><li>Genug Bewegungsspielraum für die Beine.</li><li>Eine natürliche Körperhaltung muss möglich sein.</li></ol><br/>Des Weitern gelten die Bestimmungen der Arbeitsstättenverordnung (ArbStättV)."

  },{
    "id": 194,
    "title": 7,
    "question": "Welche Aussagen trifft die Arbeitsstättenverordnung (ArbStättV) in Bezug auf Bildschirm und Tastatur?",
    "answer": "Die <strong>Arbeitsstättenverordnung</strong> (ArbStättV) enthält im Anhang wesentliche Regelungen zum Einrichten eines Bildschirmarbeitsplatzes.<br/>insbesondere folgende Punkte sind dabei zu beachten:<br/><ol><li>Die Zeichen auf dem Bildschirm müssen scharf, deutlich und ausreichend groß dargestellt sein.</li><li>Das Bild muss stabil, flimmerfrei und ohne Verzerrungen dargestellt werden.</li><li>Die Helligkeit sowie der Kontrast des Bildschirms müssen einstellbar sein.</li><li>Der Bildschirmarbeitsplatz muss so eingerichtet sein, dass er frei von störenden Reflexionen und Blendungen ist.</li><li>Das Bildschirmgerät muss frei stehen und leicht drehbar sowie neigbar sein.</li><li>Die Tastatur muss vom Bildschirmgerät getrennt und neibar sein, damit eine ergonomische Arbeitshaltung eingenommen werden kann.</li><li>Die Tastatur muss eine Auflagemöglichkeit für die Hände bieten.</li><li>Die PC-Tastatur muss eine reflexionsarme Oberfläche besitzen.</li><li>Die Tastaturbeschriftung muss sich vom Untergrund deutlich abheben und bei normaler Arbeitshaltung lesbar sein.</li></ol>"

  },
  {
    "id": 195,
    "title": 7,
    "question": "Welches sind die Allgemeinen Kriterien einer Schutzbedarfsanalyse von IT-Systemen?",
    "answer": "Folgende Kriterien sind für eine Schutzbedarfsanalyse wichtig:</br><ol><li>Wie hoch ist das Risiko, dass IT-Infrastrukturen angegriffen werden?</li><li>Welche Objekte müssen in der IT-Infrastruktur besonders abgesichert werden?</li><li>Welchen konkreten Bedrohungsszenarien ist die IT-Infrastruktur ausgesetzt?</li><li>Wie groß sind mögliche Schäden durch Angriffe auf produktive IT-Infrastrukturen?</li><li>Wie hoch ist das aktuelle Gefährdungspotenzial?</li><li>Welche Maßnahmen sind geeignet, die IT-Infrastruktur gegen interne und externe Bedrohungen zu schützen?</li><li>Wie sieht die Kosten-Nutzen Betrachtung bzw. Risiko berechnung aus?</li></ol>"
  },
  {
    "id": 196,
    "title": 7,
    "question": "Welche Maßnahmen sind geeignet, um Schäden an der IT-Infrastruktur zu vermeiden bzw. die Sicherheit der IT-Systeme zu erhöhen?",
    "answer": "Die folgenden Maßnahmen sind geeignet, potenzielle Schäden an der IT-Infrastruktur zu vermeiden:<br/><ol><li>Datenverschlüsselung der Datenträger</li><li>Konzept für Netzwerksegmentierung im Unternehmen, Einsatz von VLANs</li><li>mehrstufiges Firewallkonzept sowie Regeln für die Endpoint-Security auf den Clientsystemen</li><li>Rechtekonzept für Mitarbeitende und Administratoren</li><li>regelmäßiges Patchen der IT-Systeme</li><li>permanentes Logging und Auditing (Penetrationtest, kurz:Pentest)</li><li>Einsatz einer Passwortrichtlinie sowie einer Multi-Factor-Authentication</li><li>Verfahrensanweisung oder Vier-Augen-Prinzip</li><li>regelmäßige Schulungen der Mitarbeitenden, um das Bewusstsein zu erhöhen bzw. Bedrohungen zu erkennen</li></ol>"

  },{
    "id": 197,
    "title": 7,
    "question": "Aus welchen Phasen besteht der Sicherheitsprozess laut BSI IT-Grundschutz?",
    "answer": "Im Rahmen des IT-Grundschutz (BSI-Standard 100-2) besteht der Sicherheitsprozess aus folgenden Phasen:<br/><ol><li><ol><li>Übernahme der Verantwortung durch die Leitungsebene</li><li>Konzeption und Planung des Sicherheitsprozesses</li><li>Erstellung der Leitlinie zur Informationssicherheit</li><li>Aufbau einer geeigneten Organisationsstruktur für das Informationssicherheitsmanagement</li><li>Bereitstellung von finanziellen, personellen und zeitlichen Ressourcen</li><li>Einbindung aller Mitarbeiternden in den Sicherheitsprozess</li></ol></li><li>Erstellung einer Sicherheitskonzeption</li><li>Umsetzung der Sicherheitskonzeption</li><li>Aufrecherhaltung der Informationssicherheit im laufenden Betrieb und kontinuierliche Verbesserung</li></ol>"

  },{
    "id": 198,
    "title": 7,
    "question": "Welche Themen sind für einen TÜV geprüften IT-Sicherheitsbeauftragten für die IT-Sicherheit im Unternehmen von Bedeutung?",
    "answer": "Als TÜV gerprüft IT-Sicherheitsbeauftragten (Information Security-Officer) sind folgende Themen für die IT-Sicherheit in Unternehmen von Bedeutung:<br/><ol><li>Infromationssicherheit und Informationssicherheitsmanagement</li><li>IS-Management-System nach ISO 27001</li><li>IS-Management-System nach BSI IT-Grundschutz</li><li>Konzept der Informationssicherheit</li><li>Akteulle Themenbereiche und Konzepte der Infromationssicherheit</li><li>Sicherheitsmaßnahmen/Konzept im Hinblick auf Organisation, Infrastruktur, Netzsicherheit, Systemsicherheit und Anwendungssicherheit</li></ol>"

  },
  {
    "id": 202,
    "title": 4,
    "question": "Nenne die wesentlichen Bestandteile eines Kaufvertrags.",
    "answer": "In einem Kaufvertrag können abweichend der Regelungen des Bürgerlichen Gesetzbuchs (BGB) oder des Handelsgesetzbuchs (HGB) verschiedene Inhalte vertraglich festgelegt werden.</br>Grundsätzlich sind in §§ 433 bis 453 BGB (Allgemeine Vorschriften zum Kaufvertrag) Dinge geregelt wie:</br><ol><li>Vertragstypische Pflichten beim Kaufvertrag, z. B. Eigentumsübertragung, Zahlung des Kaufpreises</li><li>Rechte des Käufers bei Mängeln, z. B. Nacherfüllung, Minderung</li><li>Garantie, z. B. Garantiedauer über der gesetzlichen Mängelhaftung (Gewährleistung)</li><li>Haftungsausschluss, z. B. Ausschließung bestimmter Sacheigenschaften</li></ol>"
  },
  {
    "id": 203,
    "title": 4,
    "question": "Erläutere das mehrstufige Prinzip des First-Level-, Second-Level- und Third-Level-Support.",
    "answer": "Der <strong>First-Level-Support</strong> gilt als erste Anlaufstelle für alle Supportangragen.</br>Die Mitarbeiter erfassen dort alle vollständigen Daten zur Person und zum Fall sowie alle zusätzlichen Informationen, die nützlich sind, um den Fall schnell zu lösen.</br>Im Normalfall versuchen die Mitarbeiter den Fall weitestgehend selbstständig zu lösen, um ihn andernfalls weiter zu eskalieren.</br>Der <strong>Second-Level-Support</strong> kommt zum Einsatz, wenn der Fall nicht durch den First-Level-Support gelöst werden konnte oder zu komplex ist.</br>Neue Erkenntnisse oder Ergebnisse werden in eine Wissensdatenbank zur Unterstützung des First-Level-Support eingetragen.</br>Der <strong>Third-Level-Support</strong> ist die höchste Eskalationsstufe, in der sich Spezialisten des Falls annehmen, um auf Hersteller- oder Entwicklungsebene eine Lösung zu finden bzw. zu erarbeiten. Das Ergebnis eines Support-Falls bzw. dieser Lösungsfindung kann bis hin zur Produktveränderung führen oder zu einem Re-Design."
  },{
    "id": 209,
    "title": 4,
    "question": "Was versteht man unter einer Aufbauorganisation?",
    "answer": "Eine <strong>Aufbauorganisation</strong> ist eine Art Hierarchische Struktur eines Unternehmens, einer Behörde oder einer Organisation. Sie gliedert eine Unternehmen in Aufgabenbereiche und bestimmt dabei Abteilungen, Leitungsebenen sowie Stabsstellen.<br/>Das Ergebnis dieser Struktur wird in der Regel in Form eines Ortanigramms visualisiert. Es gibt zur Darstellung verschiedene Organisationsformen, wie das Einliniensystem, das Mehrliniensystem, die Stablinienorganisation sowie die Matrixorganisation."

  },{
    "id": 210,
    "title": 4,
    "question": "Was versteht man bei den Leitungssystem unter einem Mehrliniensystem?",
    "answer": "Das <strong>Mehrliniensystem</strong> ist ein Begriff aus der klassischen Aufbauorganisation der Leitungssysteme. In einem Mehrliniensystem erhält die Untergeordnete Stelle von mehreren übergeordneten Stellen Weisungen. Es gilt das Prinzip der kürzesten Wege."

  },{
    "id": 214,
    "title": 4,
    "question": "Welche Bedeutung haben bei Unterschriften die Abkürzungen i. V., i. A. sowei ppa.",
    "answer": " <strong>ppa.</strong> - per procura autoritate. Gemäß § 49 Abs. 1 HGB ermächtigt die Prokura «zu allen Arten von gerichtlichen und außergerichtlichen Geschäften und Rechshandlungen, die der Betrieb eines Handelsgewerbes mit sich bringt». Die Prokura muss mittels ausdrücklicher Erklärung erteilt werden (vgl. § 48 Abs. 1 HGB) und muss ins Handelsregister eingetragen werden (vgl. §53, Abs. 1 HGB).<br/><strong>i. V.</strong> - in Vollmacht. Vollmacht nach BGB bzw. Handlungsvollmacht nach HGB; benötigt wird hier vom Arbeitgeber/inhaber eine Bevollmächtigung<br/><strong>i. A.</strong> - im Auftrag. Vollmacht nach BGB bzw. Handlungsvollmacht nach HGB, ist nicht klar geregelt<br/>HGB - Handelsgesetzbuch<br/>BGB - Bürgerliches Gesetzbuch"

  },
  {
    "id": 214,
    "title": 4,
    "question": "Welche Bedeutung haben bei Unterschriften die Abkürzungen i. V., i. A. sowie ppa.",
    "answer": "<strong>ppa.</strong> - per procura autoritate. Gemäß § 49 Abs. 1 HGB ermächtigt die Prokura „zu allen Arten von Gerichtlichen und außergerichtlichen Geschäften und Rechtshandlungen, die der Betrieb eines Handelsgewerbes mit sich bringt“. Die Prokura muss mittels ausdrücklicher Erklärung erteilt werden (vgl. § 48 Abs. 1HGB) und muss ins Handelsregister eingetragen werden (vgl. §53, Abs. 1 HGB).</br><strong>i. V.</strong> - in Vollmacht. Vollmacht nach BGB bzw. Handlungsvollmacht nach HGB; benötigt wird hier vom Arbeitgeber/inhaber eine Bevollmächtigung</br><strong>i. A.</strong> - im Auftrag. Vollmacht nach BGB bzw. Handlungsvollmacht nach HGB, ist nicht klar geregelt</br>HGB - Handelsgesetzbuch</br>BGB - Bürgerliches Gesetzbuch"
  },{
    "id": 215,
    "title": 4,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff Prokura?",
    "answer": "Die <strong>Prokura</strong> (Handelsrechtliche Vollmacht) ermächtigt gemäß § 49 Abs. 1 HGB «zu allen Arten von gerichtlichen und außergerichtlichen Geschäften und Rechtshandlungen, die der Betrieb eines Handelsgewerbes mit sich bringt».<br/>Die Prokura ist eine Art Handlungsvollmacht für Personen im Unternehmen Sie kann nur vom inhaber eines Handelsgewerbes oder dessen gesetzlichen Vertreter erteilt werden. Die Prokura ist ab Erteilung rechtskräftig, muss jedoch ins Handelsregister eingetragen werden. Erlischt die Prokura, muss auch das im Handelsregister vermerkt werden.<br/>Von der Prokura ausgenommen sind Unterzeichnung von Bilanzen und Steuererklärung, Beantragung von Einträgen ins Handelsregister, Erteilung der Prokura, Insolvenzantrag, Auflösung des Handelsgeschäfts, Verkauf oder Belastung von Grundstücken. Letzteres ist zulässig, wenn diese Befugnis besonders erteilt wurde.<br/><strong>Formen der Prokura</strong><ol><li>Einzelprokura</li><li>Filialprokura</li><li>Gesamtprokura</li></ol><br/>(vgl. §§ 48 ff.Handelsgesetzbuch)"
  },
  {
    "id": 216,
    "title": 4,
    "question": "Erläutere den Begriff der doppelten Buchführung",
    "answer": "Die <strong>doppelte Buchführung</strong> auch Soll- und Haben-Buchung genannt, ist eine Methode der Buchhaltung, bei der jeder Geschäftsvorfall doppelt gebucht Mittelverwendung nachvollziehbar zu machen.</br>Es existieren zwei grundlegende Kontoarten, die Bestandskonten und die Erfolgskonten, siehe Bild (vereinfachte Darstellung)."
  },
  {
    "id": 217,
    "title": 4,
    "question": "Was versteht man unter den Begriff berufliche Fortbildung und berufliche Umschulung?",
    "answer": "Der Begriff <strong>berufliche Fortbildung</strong> ist ein Teilbereich der Berufsbildung und im Berufsbildungsgesetz (BBiG) geregelt, um die berufliche Handlungsfähigkeit zu erhalten, anzupassen oder eine höherqualifizierte Berufsbildung zu erlangen oder beruflich aufzusteigen.</br>Anders ist es bei der beruflichen Umschulung. In § 1 Ziele und Begriffe der Berufsbildung des BBiG Abs. 5 heißt es: „Die berufliche Umschulung soll zu einer anderen beruflichen Tätigkeit befähigen“.</br>(vgl. § 1 BBiG)"
  },
  {
    "id": 218,
    "title": 4,
    "question": "Was versteht man unter beruflichen Weiterbildung?",
    "answer": "Die <strong>berufliche Weiterbildung</strong> ist die klassische Form der Vertiefung oder der Ergänzung der erlangten beruflischen Kenntnisse.</br>Das können zum Beispiel sein:</br><ol><li>weiterführende Kurse und Seminare</li><li>Erlangung von Zertifikaten und Zustanzqulifikationen</li><li>Fachwirt-, Meister- oder Betriebswirtkurse</li><li>Sprachunterricht, der die berufliche Tätigkeit unterstützt</li></ol>"
  },
  {
    "id": 219,
    "title": 4,
    "question": "Was bedeuten in der Anwendungsentwicklung die Begriffe Black-Box-Test und White-Box-Test?",
    "answer": "Als <strong>Black-Box-Test</strong> wird eine Methode des Softwaretests bezeichnet. Bei diesem Testverfahren geht es darum, dass der Tester ohne Kenntnisse über die innere Funktionsweise bzw. Implementierung des Systems das Verhalten bzw. die Funktionen testet.</br>Es wird nur das sichtbare Verhalten der Funktion oder des Gesamtsystems betrachtet und getestet.</br>Der <strong>White-Box-Test</strong> hingegen richtet den Blick auf den implementierten Algorithmus und überprüft die Korrektheit des Quellcodes."
  },
  {
    "id": 220,
    "title": 4,
    "question": "In der Anwendungsentwicklung sind Testverfahren unerlässlich. Welche Testverfahren kennst du?",
    "answer": "Folgende Testverfahren werden in der Anwendungsentwicklung angewendet:</br><ol><li>Black-Box-Test/ White-Box-Test</li><li>Komponententest</li><li>Unittest</li><li>Modultest</li><li>Integrationstest</li><li>Systemtest</li><li>Abnahmetest</li><li>Lasttest</li></ol>"
  },
  {
    "id": 221,
    "title": 4,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff Nachhaltigkeit in der Informationstechnologie-Branche?",
    "answer": "Mit <strong>Nachhaltigkeit</strong> ist generell ein bewusstes, verantwortungsvolles Handeln gemeint, welches die vorhandenen Ressourcen unserer Umwelt schont.</br>Dazu gehören im Besonderen in der Informationstechnologie folgende Punkte:</br><ol><li>Einsparung an Energie durch Einsatz von Virtualisierungstechnologien</li><li>Erhöhung der Energieeffizienz durch Nutzung von Standby-Technologien</li><li>Nutzung regenerativer Energien zum Betreiben von Rechenzentren</li><li>Einschränkung des Verbrauchs von Papier, Kunststoff, Druckerfarbe usw.</li><li>Free Cooling (Nutzung von Kaltluft und kaltem Wasser aus der Umwelt)</li></ol>"
  },{
    "id": 222,
    "title": 4,
    "question": "Was verbirgt sich hinter dem Begriff Rollout?",
    "answer": "Der Begriff <strong>Rollout</strong> kommt dem Englischen und bedeutet so viel wie «herausrollen» oder «ausrollen». Damit ist eine Art Prozess der Einführung von neuer Hard- und Software, aber auch die Markteinführung von neuen Produkten im Allgemeinen, gemeint.<br/>Bei einem IT-Hardware Rolloutprozess unterscheidet man zwischen einem Austausch alter Hardware gegen neue Hardware oder der Einführung komplett neuer Hardware in einem neuen Standort. Der Begriff Rollout wird auch im Bereich der Softwareverteilung in Unternehmen genutzt."

  },{
    "id": 223,
    "title": 4,
    "question": "Welche Prozesse müssen bei einem Software-Rollout beachtet werden?",
    "answer": "Bei einem <strong>Software-Rollout</strong> bzw. einer Softwareverteilung im Unternehmen muss die Software, die es zu veröffentlichen und zu verteilen gilt, hinsichtlich der Kompatibilität gegenüber der eingesetzten Hardware geprüft werden.<br/>Wenn die Software automatisch verteilt werden soll, dann muss die Software, die neu installiert oder als Update verteilt werden soll, mit Hilfe einer Paketierungssoftware für das Verteilen vorbereitet werden. In Abhängigkeit der Paketierung kommt eine entsprechende Verteilungssoftware zum Einsatz, welche die Veröffentlichung, auch deployen genannt, übernimmt."

  },{
    "id": 224,
    "title": 4,
    "question": "Welche Dinge müssen bei einem IT-Hardware-Rollout beachtet werden?",
    "answer": "Folgende Dinge müssen bei einem <strong>IT-Hardware-Rollout</strong> beachtet werden:<br/><ol><li>Einsatz eines Rollout-Managers, der die Prozesse koordiniert und überwacht</li><li>Datenmigration bei Austausch von alter gegen neue Hardware</li><li>Ermittlung der Asset-Tags bzw. Dokumentation der Asset-Tags</li><li>Kompatibilität der Software zu Hardware klären</li><li>Backupkonzept zur Datensicherung der Systeme abstimmen Terminüberwachung des Rolloutprozesses durch den Rollout Manager</li><li>Terminüberwachung des Rolloutprozesses durch den Rollout Manager</li><li>Terminabstimmung mit Kunden wie, wo und wann der Rolloutprozess gestartet wird</li></ol>"
  }
]
